<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Kubona</title><link href="https://tadeoos.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://tadeoos.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://tadeoos.github.io/</id><updated>2017-02-20T14:30:09+01:00</updated><entry><title>HOWTO listen to a Discover Weekly playlist? (the lazy way)</title><link href="https://tadeoos.github.io/howto-sdw.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T14:30:09+01:00</published><updated>2017-02-20T14:30:09+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/howto-sdw.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;I listen to music a lot and have no problem with obsessing over one song that catches my ear for days. Nonetheless it's good to have some "movement in the business" as we Poles like to say, and since I've never managed to develop any structured or habitual way to go about this, I am a big fan of &lt;a href="https://www.spotify.com/"&gt;Spotify's&lt;/a&gt; Discover Weekly playlist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you don't know what I'm talking about, two remarks are in order.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Congratulations on your information diet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It's a recommendation service that every Monday morning puts up a playlist consisting of 30 "songs that you may …&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;I listen to music a lot and have no problem with obsessing over one song that catches my ear for days. Nonetheless it's good to have some "movement in the business" as we Poles like to say, and since I've never managed to develop any structured or habitual way to go about this, I am a big fan of &lt;a href="https://www.spotify.com/"&gt;Spotify's&lt;/a&gt; Discover Weekly playlist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you don't know what I'm talking about, two remarks are in order.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Congratulations on your information diet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It's a recommendation service that every Monday morning puts up a playlist consisting of 30 "songs that you may like".&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;While we're on the subject — it &lt;a href="https://thenextweb.com/apps/2016/10/25/spotify-discover-boring/"&gt;seems&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.vogue.com/article/spotify-discover-weekly-genius"&gt;to work&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.adweek.com/digital/even-spotify-surprised-huge-success-its-discover-weekly-playlists-173129/"&gt;surprisingly&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.reddit.com/r/spotify/comments/5o1531/i_love_discover_weekly/"&gt;well&lt;/a&gt;&lt;sup id=sf-howto-sdw-1-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-howto-sdw-1 title="I'd guess that on average I find around two new &amp;quot;songs that I like&amp;quot; every week. Two out of thirty doesn't sound good, but it is a lot in the machine learning business."&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; and if you want to know more about the magic behind it, you can check out &lt;a href="https://qz.com/571007/the-magic-that-makes-spotifys-discover-weekly-playlists-so-damn-good/"&gt;this article&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But let's go back to our story. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, one October Monday evening I was sitting in a bus, coming home from Uni, listening to the aforementioned playlist when suddenly a thought comes to my head:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Am I doing this wrong?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;THE LAZY WAY&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;What was I doing and what could be wrong about it?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, if the goal of the Discover Weekly playlist is to find as many great new songs as possible then you definitely have to listen to all of them. Otherwise you leave room for this creepy neurotic guy&lt;sup id=sf-howto-sdw-2-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-howto-sdw-2 title="Or gal, of course.  Subconsciousness comes in many flavors."&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; in your head who goes like:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ooh... I bet there was a &lt;em&gt;really&lt;/em&gt; great song that you missed and now you'll never know about it!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;And that's just bad emotional hygiene. So if you want to make sure you'll check out every song, the best way to go about it is to just listen to your Discover Weekly, from top to bottom, without switching between playlists, songs etc. Or, If you do want to switch playlists, or happen to sometimes switch off your phone/computer/tablet what you should be doing is either remembering or writing down somewhere the name of the song you stopped at, so you can restart listening at the right place (notice that in this case shuffling won't come in handy).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The above description has nothing in common with the way I use Spotify. I switch between playlists a lot, if a song pops into to my head I search for it, I always use shuffle. Basically, I like to keep a little chaos going on. The vision of writing down songs I finished listening at or cluttering my brain's RAM with the appropriate title is very unconvincing. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is the lazy way ladies and gentlemen — our main objective is to not change our listening habits!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But how stupid or wise is it not to change them? In other words: &lt;strong&gt;what is the probability of listening to every song on the Discover Weekly when you restart it on shuffle a lot during the week each time listening to only a couple of songs?&lt;/strong&gt;
&lt;!-- Ok, so now we know what I was doing, but... --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;THE PROBLEM&lt;/h4&gt;
&lt;!---...and what could be wrong about it?--&gt;

&lt;p&gt;Ok, so we know what we want to know but that's only the first step. And I'm still on the bus. But now it's a little bit later and I am trying to formulate this problem in somewhat more precise mathematical terms.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As always in this business we have to start with some assumptions. Let's say you listen to the Discover Weekly twice a day during the commute, which takes around half an hour. Estimating that a song is on average 5 minutes long, this gives us 6 songs per shuffled playlist (we can think of it as a "window" of listening). And, what the heck, let's say that you do this commute not only Monday to Friday but every day, so we will have 14 shuffles in one week.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At first glance we are dealing with three variables here. The size of our playlist (lets call it &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt;), the number of times we are replaying the playlist, hence making a shuffle (let's call it &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt;) and the number of songs that constitutes "the head" of a shuffled playlist which we will listen to in each "window" (let's call it &lt;span class=math&gt;\(y\)&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alrightyroo. So it seems that what we are looking for is a formula for a function &lt;span class=math&gt;\(f\)&lt;/span&gt; that takes three arguments &lt;span class=math&gt;\(n,x,y\)&lt;/span&gt; and spits out the probability of getting all elements of &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt;, considering that we make &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt; random samples of &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt;, and from each sample we take only first &lt;span class=math&gt;\(y\)&lt;/span&gt; elements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You'll be able to adjust the above estimations to your liking once we have a formula. But what is important to notice is that the weakest assumption we're making here (due to simplicity) is that all the windows have the same length. That doesn't sound very probable, since you may easily listen to three songs on one sitting and to thirteen on another. But even though our model is a bit simplified it would still be quite cool to know your chances, wouldn't it?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At this point in the story I'm entering my apartment and the best procrastination time in October is about to begin (yeah, I had other things to do).&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;&lt;strong&gt;A QUICK FLASHBACK FROM HIGH SCHOOL MATH...&lt;/strong&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;If the meaning of "factorial" and "binomial coefficent" is well known to you, you can fearlessly skip this part. If not — the flashback is for you; it will come in handy later.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--- zmienić przykłady na pójście do kina a potem na to, że jest mniej miejsc koło siebie — omijamy w ten sposób problem z kołowością --&gt;

&lt;p&gt;A typical problem in your high school probability class could go something like:&lt;/p&gt;
&lt;!--- &gt; Your five best friends are coming over for a little party. While you were bringing down some extra chairs you started to wonder in how many ways could you sit them down around the table. Help yourself by finding the answer. --&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You and your four friends are going to the movies. While you were standing in line for the tickets you started to wonder in how many ways could you occupy the chairs in the movie theater. Help yourself by finding the answer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;My favourite way of explaining this problem goes like this:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We have five chairs: _ _ _ _ _. Each time we create a particular sitting we connect a person to a particular chair.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The key here is to look at the situation slowly and from the perspective of the chairs. We have a chair #1. No one is seated yet. How many options do we have to pick someone to sit in this chair? It can be any of the friends, so we have 5 options. Now, our situation looks like this: 5 _ _ _ _. Moving on to the chair #2. How many options do we have now? Well, we have four friends left, so now we can choose in 4 different ways a person for the second spot — 5 4 _ _ _. Continuing in this spirit we get the following: 5 4 3 2 1. What do we do with those numbers? We multiply them! Why not adding them? Well, because &lt;em&gt;for every&lt;/em&gt; guest you seated on the first chair you have 4 choices on the second chair and &lt;em&gt;for every&lt;/em&gt; two guests you have chosen you got 3 options on the third chair and so on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The operation of multiplying a natural number &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; by every natural number smaller then &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; down to 1 is called &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Factorial"&gt;&lt;em&gt;factorial&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; and is denoted by the well known symbol of exclamation mark. Hence our answer is &lt;span class=math&gt;\(5*4*3*2*1=5!=120\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now consider a follow-up question:&lt;/p&gt;
&lt;!--- &gt; Unfortunately your sister lent some of the chairs to the neighbours eariler this day and now you realize that you have only four chairs! One is obviously for you, so two of your friends will have to sit (or rather stand) somewhere else and only three can be sitted around the table with you. In how many ways can you pick the guests who will be enjoying a meal in a siiting position? --&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Unfortunately the movie you picked is very popular and there are no five seats in any row left. You have to split up picking three seats in the last row and two seats in the second. How many options do you have for deciding who will be a part of the last row group?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In answering this one, we can start from what we've already learned. We have three chairs and five people to choose from so maybe the answer is &lt;span class=math&gt;\(5*4*3=60\)&lt;/span&gt;? Well... Not exactly. The problem we are trying to solve here is this: &lt;em&gt;in how many ways can we choose three out of five people?&lt;/em&gt; Notice that the order of the people we choose is not relevant i.e. Adam, Bart and Cathy constitute the same group as Cathy, Adam and Bart. Hence our first guess is too big because we counted the same group more then once. How many times exactly? Well, how many options are there for placing three people in a row? We already know that — it's &lt;span class=math&gt;\(3!=6\)&lt;/span&gt;. So in our candidate answer we have six exemplars for every group type. So the only thing we have to do now is shrinking all this exemplars to one representative which means we need to divide by 6. That gives us the final answer: &lt;span class=math&gt;\(\frac{5*4*3}{3!}=\frac{60}{6}=10\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The number of possible choices when choosing &lt;span class=math&gt;\(k\)&lt;/span&gt; out of &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; objects (disregarding order) is denoted by something called &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_coefficient"&gt;&lt;em&gt;binomial coefficient&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: &lt;span class=math&gt;\({n\choose k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}\)&lt;/span&gt;.&lt;sup id=sf-howto-sdw-3-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-howto-sdw-3 title="In Poland it's often referred to as &amp;quot;Newton's symbol&amp;quot;. The combinatorial interpretation, as you may read in the Wikipedia article, is only one of many."&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This formula looks a little different from our method but in fact they are equivalent. We just did the division &lt;span class=math&gt;\(\frac{n!}{(n-k)!}=\frac{5*4*3*2*1}{2*1}\)&lt;/span&gt; implicitly, hence our nominator was equal to &lt;span class=math&gt;\(5*4*3\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;&lt;strong&gt;...AND NOW WE'RE BACK&lt;/strong&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;First things first: we need some empirical data. I had a couple of vague ideas what a formula might look like, but it would be nice to know the actual answers for some &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt;s, &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt;s and &lt;span class=math&gt;\(y\)&lt;/span&gt;s in order to have a method for checking if we're on the right track or, in the worst case scenario where we don't find a formula, just get the answer brute-forcefully.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Not so soon after that an uglier version of this code was up &amp;amp; running:&lt;/p&gt;
&lt;div class=highlight&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=kn&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=nn&gt;itertools&lt;/span&gt;
&lt;span class=k&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=nf&gt;filter_heads&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=c1&gt;# This function flattens a tuple of tuples into list of gotten heads&lt;/span&gt;
    &lt;span class=c1&gt;# filter_heads(((1,4,2,3), (3,1,2,4)), 2) =&amp;gt; [1,4,3,1]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=k&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span class=ow&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt; &lt;span class=ow&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;[:&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;]]&lt;/span&gt;
&lt;span class=k&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=nf&gt;brute_prob&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=c1&gt;# all possible permutations of our initial set&lt;/span&gt;
    &lt;span class=n&gt;permuts&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=ow&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;itertools&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;permutations&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=nb&gt;range&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;))]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=c1&gt;# list of every possible outcome of our experiment. Shrinked to y-long heads.&lt;/span&gt;
    &lt;span class=n&gt;space&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;filter_heads&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;prdct&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;prdct&lt;/span&gt; &lt;span class=ow&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;itertools&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;product&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;permuts&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;repeat&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=c1&gt;# the number of outcomes in which we got all elements of our initial set&lt;/span&gt;
    &lt;span class=n&gt;good&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=nb&gt;sum&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;([&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;outcome&lt;/span&gt; &lt;span class=ow&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;space&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=nb&gt;len&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=nb&gt;set&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;outcome&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;])&lt;/span&gt;
    &lt;span class=k&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;good&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;/&lt;/span&gt; &lt;span class=nb&gt;len&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;space&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;What is being done here is nothing more than a brutal generation of our problem's probability space. With &lt;code&gt;permuts&lt;/code&gt; we generate all possible shuffles (there are &lt;span class=math&gt;\(n!\)&lt;/span&gt; of those), then with &lt;code&gt;space&lt;/code&gt; we generate every possible combination of &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt; shuffles (&lt;span class=math&gt;\(n!^x\)&lt;/span&gt;). In &lt;code&gt;good&lt;/code&gt; we count the number of times when we got all elements of &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; and finally we return the appropriate probability in a good ol' &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Frequentist_probability"&gt;frequentist&lt;/a&gt; way. &lt;!--- One more remark: we actually don't pass an integer under the &lt;code&gt;n&lt;/code&gt; argument here but a string of &lt;span class="math"&gt;\(n\)&lt;/span&gt; different letters. It's just an implementation decision due to inner workings of &lt;code&gt;itertools&lt;/code&gt; package. --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok! So now we can just run &lt;code&gt;brute_prob(30,14,6)&lt;/code&gt;, get our answer and be done with all this, right?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Not so fast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is actually where one can easily see the shortcomings of brute force generation. For example for &lt;span class=math&gt;\(n=30\)&lt;/span&gt; and &lt;span class=math&gt;\(x=4\)&lt;/span&gt; the list under &lt;code&gt;space&lt;/code&gt; variable would need to store &lt;span class=math&gt;\(30!^{4} = 4.9504 * 10^{129}\)&lt;/span&gt; elements which is &lt;em&gt;a little&lt;/em&gt; more then the estimated number of hydrogen atoms in our universe.&lt;sup id=sf-howto-sdw-4-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-howto-sdw-4 title="It is \(10^{82}\) by the way."&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Factorial is a cheeky little beast that grows very big very fast. You don't want your program to execute this kind of computations. Believe me, I learned it the hard way.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=center&gt;n&lt;/th&gt;
&lt;th align=center&gt;x&lt;/th&gt;
&lt;th align=center&gt;y&lt;/th&gt;
&lt;th align=center&gt;probability&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;53%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;75%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;18%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;30%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;69%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;80%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=center&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td align=center&gt;96%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;!-- a list o --&gt;

&lt;p&gt;So I didn't have much of a choice but to run tests for smaller arguments. How much smaller? Let's take &lt;span class=math&gt;\(n=5\)&lt;/span&gt; and &lt;span class=math&gt;\(x=4\)&lt;/span&gt;. These are nice small numbers, right? Alas, the trickery doesn't stop here. According to &lt;code&gt;sys.getsizeof()&lt;/code&gt; a list of 4 integers takes 96 bytes of space in memory, so for representing all combinations we would need a spare &lt;span class=math&gt;\(\frac{(5!)^4*96}{1073741824}=18.54\)&lt;/span&gt;GB in our RAM. I don't know about you but I have 8GB total on my faithful mid-2009 MacBook Pro, so I had to say &lt;em&gt;sayonara&lt;/em&gt; to testing for &lt;span class=math&gt;\(x&amp;gt;3\)&lt;/span&gt;. On the right though you can see some example results I was able to squeeze out.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So there I was, looking at my freshly printed probabilities (not too many, but they will have to do), ready to find out what the correct formula is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Except... I didn't. Long story short — after hours of wrestling with this problem I got closer but in no way close enough. To be completely honest: I wasn't even that surprised since this combinatorics business had never been my strong point.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So... What now? Is this all there is?&lt;!--- Are we fucked? --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well... This post is also about how sometimes you don't need to have all the answers if you are willing to ask for help and know where you can find it.  &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;THE SOLUTION&lt;br&gt;&lt;span style="font-weight: normal;"&gt;&lt;em&gt;aka&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;WHAT I SHOULD'VE BEEN DOING&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;God bless &lt;a href="http://stackexchange.com/"&gt;StackExchange&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On Tuesday I posted my question on &lt;a href="https://mathoverflow.net/"&gt;mathoverflow&lt;/a&gt;. Since this site is dedicated to professional mathematicians I was a bit worried that my problem would be considered as spam there. But, as it turned out there is also &lt;a href="http://math.stackexchange.com/"&gt;a place for the profaners&lt;/a&gt; where my question has been migrated thanks to caring and helpful admins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Couple of hours later I had my answer (thanks again Kevin Long, whoever you are). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;audio id=drum&gt;
&lt;source type="audio/wav" src="images/drum.wav"&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p id=hov style="text-align: center; margin: 20px 0px; line-height: 3rem;"&gt;Are you ready?&lt;br&gt;The formula we were looking for is...&lt;br&gt;&lt;a id=drumroll href=#drumroll&gt;drumroll, please&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=math&gt;$$f(n,x,y)=1-\sum_{i=1}^{n-y} (-1)^{i-1}{n\choose i}\bigg(\frac{{n-i \choose y}y!(n-y)!}{n!}\bigg)^x$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Whoa! This beauty is as magnificent as it is scary. But bear with me, we're gonna go through it step by step.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As it turns out, &lt;strong&gt;the proper way to approach this problem was to do it backwards i.e. to count the scenarios where we &lt;em&gt;didn't&lt;/em&gt; get all elements of the initial set.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First of all — what the hell is this: &lt;span class=math&gt;\(\sum_{i=1}^{n}\)&lt;/span&gt;? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To put it in rhyme: it's a sigma notation for a &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Summation"&gt;summation&lt;/a&gt; operation. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It's meaning is very simple: starting from &lt;span class=math&gt;\(i=1\)&lt;/span&gt; calculate the value of an expression on the right, then increment &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; by 1, calculate the value for this &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; and add it to the previous one, and so on until you calculate the expression for &lt;span class=math&gt;\(i=n\)&lt;/span&gt;. Basically it's a shortcut for writing long additions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Why are we subtracting this sum from &lt;span class=math&gt;\(1\)&lt;/span&gt;? That's because of the backward approach. When we'll find out the probability of not getting every element of our initial set, we'll have to subtract it from one in order to get the probability of getting every element of the initial set since these two events are &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mutual_exclusivity#Probability"&gt;mutually exclusive&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let's work on example in order to grasp what's going on here. Take &lt;span class=math&gt;\(n=4\)&lt;/span&gt;, &lt;span class=math&gt;\(x=3\)&lt;/span&gt; and &lt;span class=math&gt;\(y=2\)&lt;/span&gt;. We have a playlist of four songs: &lt;span class=math&gt;\(a, b, c, d\)&lt;/span&gt;, we are playing it three times on shuffle, each time listening to the first two songs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We want to count the probability of not getting 1, 2, 3, 4 elements. First remark: it's impossible not to get at least two elements since &lt;span class=math&gt;\(y=2\)&lt;/span&gt;. In the worst case scenario each time we play a playlist the first two songs will be the same, but then we still got two out of four songs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let's start with not getting one element, &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt; for example. Every time then a "head" of our playlist must be made out of three &lt;span class=math&gt;\((n-1)\)&lt;/span&gt; elements: &lt;span class=math&gt;\(b\)&lt;/span&gt;, &lt;span class=math&gt;\(c\)&lt;/span&gt; and &lt;span class=math&gt;\(d\)&lt;/span&gt;. The head is &lt;span class=math&gt;\(y=2\)&lt;/span&gt; songs long. How many possible heads are there? We know how to choose two out of three elements: &lt;span class=math&gt;\({3\choose 2}\)&lt;/span&gt;, but that doesn't take into account the order of the elements which in this case is important since &lt;span class=math&gt;\(bcda\)&lt;/span&gt; is a different shuffle then &lt;span class=math&gt;\(cbda\)&lt;/span&gt;. In how many ways can we arrange two elements? It's &lt;span class=math&gt;\(2!\)&lt;/span&gt;. So the number of possible heads where there is no &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt; equals to &lt;span class=math&gt;\({3\choose 2}*2!=6\)&lt;/span&gt;, namely &lt;span class=math&gt;\(\{bc, cb, cd, dc, bd, db\}\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can't forget about the tail though. As above, the playlists &lt;span class=math&gt;\(bcda\)&lt;/span&gt; and &lt;span class=math&gt;\(bcad\)&lt;/span&gt; are different. How many elements are in the tail? In our case two, &lt;span class=math&gt;\(n-y\)&lt;/span&gt; in general. So for every 6 heads we have &lt;span class=math&gt;\(2!\)&lt;/span&gt; options to arrange the remaining two songs in the tail. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once we got the number of &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt;less playlists we have to divide it by the total number of all shuffled playlists (&lt;span class=math&gt;\(n!\)&lt;/span&gt;) to get the probability of an event that in one shuffling you will get a result without song &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt; in the head. This equals to &lt;span class=math&gt;\(\frac{{3\choose 2}*2!*2!}{4!}=\frac{12}{24}=\frac{1}{2}\)&lt;/span&gt;. In order to never listen to &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt;, this event must happen each time we play the playlist (i.e. &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt; times). So in this case the chances for this are &lt;span class=math&gt;\((\frac{1}{2})^3=\frac{1}{8}=0.125\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do you see what I'm getting at?&lt;/p&gt;
&lt;div class=math&gt;$$f(n,x,y)=1-\sum_{i=1}^{n-y} (-1)^{i-1}{n\choose i}\underbrace{\bigg(\frac{{n-i \choose y}y!(n-y)!}{n!}\bigg)^x}_\text{booyah!}$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Yep. This last bit is a probability of not getting &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; elements. But let's go back to our case study in order to grasp this &lt;span class=math&gt;\({n \choose i}\)&lt;/span&gt; part.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We did our reasoning for &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt; but it is the same for other elements. So the probability of missing any one of the elements will be four times the probability of missing &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt;, since there are four elements. In general though the number of choosing &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; out of &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; elements is, you guessed it, &lt;span class=math&gt;\({n \choose i}\)&lt;/span&gt;. And we want to multiply this number by the probability of missing &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; elements to take into account all possible ways of missing one, two, three, &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt;... elements. So when we want to count the possible ways of missing two elements, there are &lt;span class=math&gt;\({4\choose 2}=6\)&lt;/span&gt; possible pairs to exclude, and for every one of them proability of exclusion equals to &lt;span class=math&gt;\((\frac{{4-2 \choose 2}2!(4-2)!}{4!})^3=\frac{1}{216}\)&lt;/span&gt;, so the total probability of missing two elements is &lt;span class=math&gt;\(\frac{1}{36}\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What do we do now? We add the probability of leaving out one element and the probability of leaving out two elements and get the total probability of leaving out one or two elements, right?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wait a moment. If everything is so smooth, what is this weird &lt;span class=math&gt;\((-1)^{i-1}\)&lt;/span&gt; part for&lt;/em&gt; you ask?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Good thinking. Not everything is so smooth. We double counted. &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Double_counting_(fallacy)"&gt;Double counting&lt;/a&gt; is probably the least sexy idea in probability and, as it often is with not sexy things, it's &lt;em&gt;molto importante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consider a shuffle &lt;span class=math&gt;\(abcd\)&lt;/span&gt;. In our case this combination misses &lt;span class=math&gt;\(c\)&lt;/span&gt; but it also misses &lt;span class=math&gt;\(d\)&lt;/span&gt;. We counted this particular shuffle twice — when we were counting the scenarios for missing &lt;span class=math&gt;\(c\)&lt;/span&gt; and for missing &lt;span class=math&gt;\(d\)&lt;/span&gt;. What's more this shuffle was also included in counting the scenarios when two elements — &lt;span class=math&gt;\(b\)&lt;/span&gt; &lt;em&gt;and&lt;/em&gt; &lt;span class=math&gt;\(c\)&lt;/span&gt; — are missing. Hence if we were to add the probabilities for &lt;span class=math&gt;\(i=1\)&lt;/span&gt; and &lt;span class=math&gt;\(i=2\)&lt;/span&gt; we would be overestimating, counting the same observation three times instead of one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Think about the nominator when we estimated the probability of missing &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt;. There were &lt;span class=math&gt;\(12\)&lt;/span&gt; possible shuffles wherein we missed it. We already know that the total amount of ways in which our playlist can be shuffled is &lt;span class=math&gt;\(n!\)&lt;/span&gt;, or 24 in our case with &lt;span class=math&gt;\(n=4\)&lt;/span&gt;. When we multiplied it by four because of the fact that we could make the same reasoning for each of the elements, the total sum of counted scenarios added to &lt;span class=math&gt;\(4*12=48\)&lt;/span&gt;. Twice as much as the number of all possible shuffles! That's not good. And that happens because the events of, for example, missing &lt;span class=math&gt;\(a\)&lt;/span&gt; and missing &lt;span class=math&gt;\(b\)&lt;/span&gt; are &lt;em&gt;not&lt;/em&gt; mutually exclusive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here comes the &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Inclusion%E2%80%93exclusion_principle"&gt;inclusion-exclusion principle&lt;/a&gt;. It's a brilliant method to deal with exactly the problem we are facing here. When you try to asses the size of the sum of two sets, what you have to do is to add the sizes of both sets together and then subtract the intersection of these sets. If they do not have common elements the you will be subtracting an empty set and if they do you will subtract exactly those elements which were counted twice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From this rationale stems the principle which is further generalised. The algorithm it produces for proper counting takes into account the oddness of the number of sets taking part in the intersection which we are counting. For us it means that we should be adding the probability of missing &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; elements when &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; is odd, and subtract it when &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; is even.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In our example we are doing only two first steps of this algorithm since we can only miss one or two elements. This limit of elements we can miss is given by &lt;span class=math&gt;\(n-y\)&lt;/span&gt;. If we'd chosen bigger &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; like five, we would be subtracting too much in the second iteration because ways of missing two elements would include ways of missing three elements. Hence we would need to compensate for that by again adding the probability of missing three elements. If you feel like not everything is clear here and want more details on the inclusion-exclusion principle I recommend diving in the Wikipedia article linked above.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Look at this weird bit again: &lt;span class=math&gt;\((-1)^{i-1}\)&lt;/span&gt; and consider a few possible &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt;s. When &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; is odd we will be raising &lt;span class=math&gt;\(-1\)&lt;/span&gt; to the even power, which will yield &lt;span class=math&gt;\(1\)&lt;/span&gt;, which will change nothing in the calculated probability. When &lt;span class=math&gt;\(i\)&lt;/span&gt; is even the power would be odd, hence yielding &lt;span class=math&gt;\(-1\)&lt;/span&gt;. This will result in subtracting the calculated probability. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That's all that happens here.
&lt;/p&gt;&lt;div id=matbrace&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=math&gt;$$f(n,x,y)=1-\underbrace{\sum_{i=1}^{n-y}}_{\text{1}} \overbrace{(-1)^{i-1}}^{\text{2}}\underbrace{{n\choose i}}_{\text{3}}\overbrace{\bigg(\frac{{n-i \choose y}y!(n-y)!}{n!}\bigg)^x}^{\text{4}}$$&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;i&lt;/em&gt; is the number of elements we want to miss, up to &lt;em&gt;n-y&lt;/em&gt;, because we cannot miss more.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;deciding if we're gonna add or subtract according to inclusion-exclusion principle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;number of ways in which we can miss &lt;em&gt;i&lt;/em&gt; elements&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;probability of missing &lt;em&gt;i&lt;/em&gt; elements
&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;I hope that at this point the formula is no longer scary but rather quite comprehensible. You can read the original answer I received &lt;a href="http://math.stackexchange.com/questions/1974420/probability-of-getting-all-elements-of-s-in-x-y-long-subsets-of-samples-drawn-fr/"&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;sup id=sf-howto-sdw-5-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-howto-sdw-5 title="If you read carefully you could've noticed that I present myself as a computer science student. Well... We did have a fling with CS this autumn, but it turned out we wanted different things."&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-size: large; margin: 20px 0px;"&gt;&lt;em&gt;Phew!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We can now begin the &lt;em&gt;aka&lt;/em&gt; part.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Remember our initial conceptualisation? Based on a scenario when someone is listening to discover weekly twice a day during a commute which takes 30 minutes (~6 songs), counting weekends as well, we want to know the value of &lt;span class=math&gt;\(f(30, 14, 6)\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In order to do this we need to implement the formula:&lt;/p&gt;
&lt;div class=highlight&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=c1&gt;# since we don't want to depend too much on imports &lt;/span&gt;
&lt;span class=c1&gt;# we gonna have to implement couple of things ourselves.&lt;/span&gt;
&lt;span class=k&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=nf&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;acc&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;):&lt;/span&gt;
  &lt;span class=c1&gt;# simple factorial function, tail recoursionly&lt;/span&gt;
    &lt;span class=k&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;acc&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;==&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;acc&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=k&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=nf&gt;newton&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;k&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;):&lt;/span&gt;
  &lt;span class=c1&gt;# binomial coefficient &lt;/span&gt;
    &lt;span class=k&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=mi&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;k&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=k&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;/&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;k&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;k&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;span class=k&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=nf&gt;discover_weekly_prob&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;):&lt;/span&gt;
  &lt;span class=c1&gt;# our main function!&lt;/span&gt;
    &lt;span class=n&gt;sigma_sum&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=nb&gt;sum&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;([((&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;**&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;newton&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=o&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;(((&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;newton&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=o&gt;/&lt;/span&gt; &lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;fact&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)))&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;**&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)&lt;/span&gt; 
            &lt;span class=k&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=ow&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=nb&gt;range&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=n&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=o&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=p&gt;)])&lt;/span&gt;
    &lt;span class=k&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=mi&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=err&gt;—&lt;/span&gt; &lt;span class=n&gt;sigma_sum&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;It's rather straightforward.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now we can finally check what are the chances in our initial scenario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;discover_weekly_prob(30,14,6)&lt;/code&gt; returns a very modest 23%. So if we are rounding up, we can say that listening in a lazy way gives you one in four chance not to miss any song. So you'll be on the spot once a month.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That's not very good. If my chances were based on flipping a coin I would be better off.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What can be done to improve this situation? First you need to decide what's harder to change: the length of a window i.e. the number of songs listened to on one go (&lt;em&gt;y&lt;/em&gt;), or the number of tries (&lt;em&gt;x&lt;/em&gt;)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we are sticking to listening during the commute, we can pinpoint &lt;em&gt;y&lt;/em&gt;=6 and ask how many times would you then have to commute to better your chances. The appropriate graph follows:&lt;/p&gt;
&lt;!--- &lt;img alt="f(30,14,y)" src="images/spotY.png"&gt; --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="images/spotY.png" alt=f(30,x,6)&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can see that in order to have better chance than a coin toss &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; must at least equal to eighteen (57% chance). This means three half-an-hour commutes a day and a stay-at-home Sunday. The 90% threshold is beaten by &lt;em&gt;x&lt;/em&gt;=26. But that means 13 hours of listening time in total, compared to approximate 2.5 hour if we aren't being lazy at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe pinpointing the &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt; variable, hence committing to listening twice a day, will yield better results?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="images/spotX.png" alt=f(30,14,y)&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We get ahead of a coin toss with &lt;em&gt;y&lt;/em&gt; = 8 (67%). If your commutes are longer (40 minutes) you're already quite good to go. Another ten minutes longer and we are right on the 90% probability (&lt;em&gt;y&lt;/em&gt; = 10). The total amount of time spent: 11 hours and 40 minutes. So it looks a bit better then before.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we don't want to pinpoint anything and broaden our search, we can make a scatter plot of our function (the greener the color the better the chances):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="images/spot_scat_green.png" alt="scatter plot of f(30,x,y)"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It beautifully happens to be quite symmetrical.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What about the observation above that making &lt;span class=math&gt;\(y\)&lt;/span&gt; bigger is time-wise better then making &lt;span class=math&gt;\(x\)&lt;/span&gt; bigger?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can propose a measure that would try to grasp the efficiency of a listening method, hence making our process of deciding how lazy we want to be somewhat better informed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The idea is this: we want to know the ratio of probability to time spent on listening. The proposed measure will be very simple:&lt;/p&gt;
&lt;div class=math&gt;$$\frac{n * probability}{x * y}$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In the denominator we calculate the total number of songs that we are about to listen to. In the nominator we are multiplying the probability by &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; to nicely scale our measure. For the most efficient (not lazy and 100% accurate) method this will then result in &lt;span class=math&gt;\(\frac{30*1}{1*30}=1\)&lt;/span&gt;. Additionally we want to filter out the probabilities that are lower then 0.5, so when this is the case we're just gonna shrink it to 0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now we can make another scatter plot — this time the greener the color the better the ratio for &lt;span class=math&gt;\(f(30,x,y)\)&lt;/span&gt;.&lt;sup id=sf-howto-sdw-6-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-howto-sdw-6 title="Apart from the best ratio (top left corner; x=1, y=30) the actual ratios were multiplied by the factor of 2 for viewing purposes. So the intensity of the color is a good indication of differences between all ratios except the best one, which in reality is far better — it's 1 while the second best is 0.5."&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="images/spot_scat_ratio_gr_scl.png" alt="scatter plot of ratio"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The darker squares are situated in the top left corner hence confirming our observation that in order to have a good ratio it is better to listen longer and less frequently then the other way around.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;If you want to play with the probabilities yourself go &lt;a href="https://gist.github.com/tadeoos/a351d0a9549b7a82e0d01a04042124ae"&gt;here&lt;/a&gt; and follow the instructions in the comment.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;CONCLUSION&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;I find it quite interesting how in this little problem we can observe a hustle between reason and comfort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From a reason point of view the non-lazy approach is better in every way. It gives you full confidence in delivery and delivers fast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And yet, the lazy ones (yours truly included) are set in their comfortable ways and so they descend into the valley of trade-off. Here, it's each men for himself to decide the level of uncertainty one is willing to swallow and the amount of time one is willing to spend swallowing. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Have I changed my habits after finding the formula? I don't think so. Although at least two things need to be taken into account considering the simplifications we begun with.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First, there is the &lt;em&gt;next&lt;/em&gt; button. If you are able to decide fast that things won't work out with some songs, this makes it possible to take bigger &lt;span class=math&gt;\(y\)&lt;/span&gt; when assessing your habits. Second there is the assumption, mentioned above, that each head is of the same length. My intuition tells me that even one time when you go through let's say half of the songs makes your chances considerably better. I haven't calculated that though so don't trust me. My intuition proved to be misleading in the past. But feel free to use the reasoning I've presented here to calculate the odds for more custom-made scenarios. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What's more there may be some non-lazy improvements to the lazy way. One thought that comes to mind is removing a song you know you don't like immediately from the Discover Weekly playlist. This makes &lt;span class=math&gt;\(n\)&lt;/span&gt; smaller, hence makes your chances better. This sounds quite comfortably non lazy to me. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or the other way around — some lazy improvements to the non-lazy way. The best I could come up with is having an additional playlist for storing songs that you finished at. This option leaves you inside Spotify application, so it is lazy in the sense that you don't need any extra usage of some notes app or good ol' fashioned piece of paper. You still need some extra finger movement though.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is it a kind of price you are willing to pay?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since this post was about music after all, I'd like to close with &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6L13A80gle8"&gt;a link to a song&lt;/a&gt;, which was recommended to me by Discover Weekly and that I like without quote marks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stay sound &amp;amp; tuned.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;
var snd = document.getElementById("drum");
var asnd = document.getElementById("drumroll");
asnd.addEventListener("click", function(event){
    event.preventDefault()
});
asnd.onmouseover = function(){snd.play();};
&lt;/script&gt;

&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    var location_protocol = (false) ? 'https' : document.location.protocol;
    if (location_protocol !== 'http' &amp;&amp; location_protocol !== 'https') location_protocol = 'https:';
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = location_protocol + '//cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'none'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('Typewriter' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;&lt;ol class=simple-footnotes&gt;&lt;li id=sf-howto-sdw-1&gt;I'd guess that on average I find around two new "songs that I like" every week. Two out of thirty doesn't sound good, but it is a lot in the machine learning business. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-howto-sdw-1-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-howto-sdw-2&gt;Or gal, of course. 
Subconsciousness comes in many flavors. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-howto-sdw-2-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-howto-sdw-3&gt;In Poland it's often referred to as "Newton's symbol". The combinatorial interpretation, as you may read in the Wikipedia article, is only one of many. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-howto-sdw-3-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-howto-sdw-4&gt;It is &lt;span class=math&gt;\(10^{82}\)&lt;/span&gt; by the way. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-howto-sdw-4-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-howto-sdw-5&gt;If you read carefully you could've noticed that I present myself as a computer science student. Well... We did have a fling with CS this autumn, but it turned out we wanted different things. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-howto-sdw-5-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-howto-sdw-6&gt;Apart from the best ratio (top left corner; x=1, y=30) the actual ratios were multiplied by the factor of 2 for viewing purposes. So the intensity of the color is a good indication of differences between all ratios except the best one, which in reality is far better — it's 1 while the second best is 0.5. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-howto-sdw-6-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</content><category term="tutorial"></category><category term="spotify"></category><category term="probability"></category></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/tlo-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:16:54+01:00</published><updated>2017-02-20T10:16:54+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/tlo-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jest tło wiersza&lt;br&gt;
ale to jest mniejsze&lt;br&gt;
że ono tu jest&lt;br&gt;
i zapowiada puentę&lt;br&gt;
z ginących myśli&lt;br&gt;
zrodził się wers&lt;br&gt;
ostatni na pierwszym&lt;br&gt;
będzie księżyc&lt;br&gt;
który się kojarzy&lt;br&gt;
z uciekającą nadzieją&lt;br&gt;
rodzącym się snem.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;jesień 2008&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Jest tło wiersza&lt;br&gt;
ale to jest mniejsze&lt;br&gt;
że ono tu jest&lt;br&gt;
i zapowiada puentę&lt;br&gt;
z ginących myśli&lt;br&gt;
zrodził się wers&lt;br&gt;
ostatni na pierwszym&lt;br&gt;
będzie księżyc&lt;br&gt;
który się kojarzy&lt;br&gt;
z uciekającą nadzieją&lt;br&gt;
rodzącym się snem.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;jesień 2008&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/strach-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:16:48+01:00</published><updated>2017-02-20T10:16:48+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/strach-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mieć strach znaczy musieć iść&lt;br&gt;
Od siebie&lt;br&gt;
Wyolbrzmiać w wydobytą przestrzeń&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inaczej: wnętrostwo duszy, kończenie&lt;br&gt;
Będą się ściany zamykać&lt;br&gt;
Będzie się horyzont przybliżał&lt;br&gt;
Niepostrzeżenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatem tam dopiero gdzieś jestem&lt;br&gt;
Nie wiadomo jak wyglądający&lt;br&gt;
Na zadowolonego pewnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutaj ja zazdrosny.&lt;br&gt;
Chcę mieć wszystko dla siebie.&lt;br&gt;
Tamten pewnie o mnie nie wie.&lt;br&gt;
Jest zdziwiony.&lt;br&gt;
Czeka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ten strach jest wszystkim pomiędzy&lt;br&gt;
Rozsiewanej z dwu końców niewiedzy.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mieć strach znaczy musieć iść&lt;br&gt;
Od siebie&lt;br&gt;
Wyolbrzmiać w wydobytą przestrzeń&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inaczej: wnętrostwo duszy, kończenie&lt;br&gt;
Będą się ściany zamykać&lt;br&gt;
Będzie się horyzont przybliżał&lt;br&gt;
Niepostrzeżenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatem tam dopiero gdzieś jestem&lt;br&gt;
Nie wiadomo jak wyglądający&lt;br&gt;
Na zadowolonego pewnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutaj ja zazdrosny.&lt;br&gt;
Chcę mieć wszystko dla siebie.&lt;br&gt;
Tamten pewnie o mnie nie wie.&lt;br&gt;
Jest zdziwiony.&lt;br&gt;
Czeka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ten strach jest wszystkim pomiędzy&lt;br&gt;
Rozsiewanej z dwu końców niewiedzy.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/ryfka-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:16:41+01:00</published><updated>2017-02-20T10:16:41+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/ryfka-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kiedy mówię, że coś mnie nie obeszło&lt;br&gt;
Jednocześnie sięgając po piwko&lt;br&gt;
Refleks mi mówi, że coś nie przeszło&lt;br&gt;
I jest to sytuacja zwana ryfką  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale! Żeby było doskonale&lt;br&gt;
Nie trzeba&lt;br&gt;
skręcać, ze szlaku zbaczać&lt;br&gt;
A wystarczy&lt;br&gt;
piwko dopić i przeinaczać&lt;br&gt;
Emocje kawał po kawale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z rana ma się później taki czuć&lt;br&gt;
Że móc to chcieć, a chcieć to móc.  &lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2014&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Kiedy mówię, że coś mnie nie obeszło&lt;br&gt;
Jednocześnie sięgając po piwko&lt;br&gt;
Refleks mi mówi, że coś nie przeszło&lt;br&gt;
I jest to sytuacja zwana ryfką  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale! Żeby było doskonale&lt;br&gt;
Nie trzeba&lt;br&gt;
skręcać, ze szlaku zbaczać&lt;br&gt;
A wystarczy&lt;br&gt;
piwko dopić i przeinaczać&lt;br&gt;
Emocje kawał po kawale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z rana ma się później taki czuć&lt;br&gt;
Że móc to chcieć, a chcieć to móc.  &lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2014&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/pustynia-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:16:32+01:00</published><updated>2017-02-20T10:16:32+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/pustynia-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Przemierzali pustynie a było ich dwóch,&lt;br&gt;
zawsze dwóch, na śmierć i życie.&lt;br&gt;
Odwrócili się od świata, liczyli na chór,&lt;br&gt;
Na chór, robiąc swoje hakuna matata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dwójka chłopaków, naturalni chodziarze,&lt;br&gt;
bez smoków i lwów, a także bez marzeń,&lt;br&gt;
choć to nieprawda, bo było to jedno,&lt;br&gt;
i słowo gwiazda w nim było napewno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jakiś sen o baronie, głos psychopaty,&lt;br&gt;
słyszany przed laty, człowiek z koroną na głowie.&lt;br&gt;
I gwiazdy do rana, i korona, i oaza&lt;br&gt;
się przepoczwarza fatamorgana&lt;br&gt;
w chór śpiewający o bohaterach,&lt;br&gt;
że ich nie ma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ich oczu i ust,&lt;br&gt;
Nikt nie wygwieździ już.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Przemierzali pustynie a było ich dwóch,&lt;br&gt;
zawsze dwóch, na śmierć i życie.&lt;br&gt;
Odwrócili się od świata, liczyli na chór,&lt;br&gt;
Na chór, robiąc swoje hakuna matata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dwójka chłopaków, naturalni chodziarze,&lt;br&gt;
bez smoków i lwów, a także bez marzeń,&lt;br&gt;
choć to nieprawda, bo było to jedno,&lt;br&gt;
i słowo gwiazda w nim było napewno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jakiś sen o baronie, głos psychopaty,&lt;br&gt;
słyszany przed laty, człowiek z koroną na głowie.&lt;br&gt;
I gwiazdy do rana, i korona, i oaza&lt;br&gt;
się przepoczwarza fatamorgana&lt;br&gt;
w chór śpiewający o bohaterach,&lt;br&gt;
że ich nie ma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ich oczu i ust,&lt;br&gt;
Nikt nie wygwieździ już.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/pan-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:16:26+01:00</published><updated>2017-02-20T10:16:26+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/pan-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Goniłem Pana&lt;br&gt;
Bo Pan mi nie chiał rzec&lt;br&gt;
Nic ponad to, co i tak już wiem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A był las rozwijany przed mymi oczami gdy biegłem&lt;br&gt;
I łąki z polami łączyły się nad zbiegiem...&lt;br&gt;
Goniłem Pana gdy biegłem&lt;br&gt;
bo Pan...&lt;br&gt;
A myśli układałem w piosenki&lt;br&gt;
bo Pan...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aż przebiegłem cały las.&lt;br&gt;
Cały las, a on tam stał.&lt;br&gt;
Cały las, a on mi rzekł.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A słowo ciałem się stało&lt;br&gt;
Chociaż najpierw był dźwięk.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Goniłem Pana&lt;br&gt;
Bo Pan mi nie chiał rzec&lt;br&gt;
Nic ponad to, co i tak już wiem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A był las rozwijany przed mymi oczami gdy biegłem&lt;br&gt;
I łąki z polami łączyły się nad zbiegiem...&lt;br&gt;
Goniłem Pana gdy biegłem&lt;br&gt;
bo Pan...&lt;br&gt;
A myśli układałem w piosenki&lt;br&gt;
bo Pan...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aż przebiegłem cały las.&lt;br&gt;
Cały las, a on tam stał.&lt;br&gt;
Cały las, a on mi rzekł.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A słowo ciałem się stało&lt;br&gt;
Chociaż najpierw był dźwięk.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/podkoniec-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:16:14+01:00</published><updated>2017-02-20T10:16:14+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/podkoniec-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pod koniec&lt;br&gt;
Tego, co dobre już we mnie nie było&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Nie było radości, ciekawości, bliskości, pożądania&lt;br&gt;
Nie było tego&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Pod koniec jeszcze tylko i nagle&lt;br&gt;
Taka litość przerażająca&lt;br&gt;
Dla tych małych nóżek niosących jakby nigdy nic&lt;br&gt;
niezłomną głowę i serce milczące jak urzędniczka za ladą.&lt;br&gt;
Serce jak wszystkie kraje, w których mnie nigdy nie było.&lt;br&gt;
Pod koniec&lt;br&gt;
Tego, co dobre już we mnie nie było&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Był żal, obojętność, lęk i zmęczenie.&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
I chłód, taki że ci z ciała zostawia tylko pępek.&lt;br&gt;
Na wierzchu na wierzchu na wierzchu&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2015&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pod koniec&lt;br&gt;
Tego, co dobre już we mnie nie było&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Nie było radości, ciekawości, bliskości, pożądania&lt;br&gt;
Nie było tego&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Pod koniec jeszcze tylko i nagle&lt;br&gt;
Taka litość przerażająca&lt;br&gt;
Dla tych małych nóżek niosących jakby nigdy nic&lt;br&gt;
niezłomną głowę i serce milczące jak urzędniczka za ladą.&lt;br&gt;
Serce jak wszystkie kraje, w których mnie nigdy nie było.&lt;br&gt;
Pod koniec&lt;br&gt;
Tego, co dobre już we mnie nie było&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Był żal, obojętność, lęk i zmęczenie.&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
I chłód, taki że ci z ciała zostawia tylko pępek.&lt;br&gt;
Na wierzchu na wierzchu na wierzchu&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2015&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>***</title><link href="https://tadeoos.github.io/aczasem-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:15:56+01:00</published><updated>2017-02-20T10:15:56+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/aczasem-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A czasem się zdarzą jakieś gruzy wiersza&lt;br&gt;
Wiersz ostatni, można rzec, ostatnia puenta&lt;br&gt;
Choć nie wiadomo, która była druga, a która pierwsza,&lt;br&gt;
A te gruzy to obraz straszny i łza mętna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ach chlipu chlap chlap chlipu chlap&lt;br&gt;
nie tak się miał przecież skończyć ten świat!&lt;br&gt;
Na pewno! Nie rumowiskiem! Nie gruzami!&lt;br&gt;
Miał być płacz ze szczęścia wraz z innymi rzeczami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale zaraz! Spokojnie, i cierpliwości!&lt;br&gt;
Nie powtarzajmy błędów przedwczesnych gości.&lt;br&gt;
Oto tam na gruzach wyrażonych wierszem&lt;br&gt;
Stoi ten, który jest myślą, która tańczy przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2013&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A czasem się zdarzą jakieś gruzy wiersza&lt;br&gt;
Wiersz ostatni, można rzec, ostatnia puenta&lt;br&gt;
Choć nie wiadomo, która była druga, a która pierwsza,&lt;br&gt;
A te gruzy to obraz straszny i łza mętna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ach chlipu chlap chlap chlipu chlap&lt;br&gt;
nie tak się miał przecież skończyć ten świat!&lt;br&gt;
Na pewno! Nie rumowiskiem! Nie gruzami!&lt;br&gt;
Miał być płacz ze szczęścia wraz z innymi rzeczami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale zaraz! Spokojnie, i cierpliwości!&lt;br&gt;
Nie powtarzajmy błędów przedwczesnych gości.&lt;br&gt;
Oto tam na gruzach wyrażonych wierszem&lt;br&gt;
Stoi ten, który jest myślą, która tańczy przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2013&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Jest mnie dwóch, trzech, pięć tysięcy</title><link href="https://tadeoos.github.io/dwoch-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:07:43+01:00</published><updated>2017-02-20T10:07:43+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/dwoch-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Że mnie kilku i każdy naraz&lt;br&gt;
Opowiada przeprowadza&lt;br&gt;
Narracyjne równoległe swoje stada&lt;br&gt;
Te krzyżują się nieprostopadle wcale&lt;br&gt;
Z mojej ręki w zbyt widoczne me podwale&lt;br&gt;
Tego nie tłumaczę wcale.&lt;br&gt;
Ale! Tylko czasem!&lt;br&gt;
Jeszcze niejasne jest dla mnie&lt;br&gt;
Czym ich wiązać?&lt;br&gt;
Czym splatać?&lt;br&gt;
Czy pozwalać się wzajemnie napierdalać?&lt;br&gt;
Tylko czasem.&lt;br&gt;
Właśnie tego nie wiem&lt;br&gt;
Czy się da to wszystko zrymować ze śmiechem?&lt;br&gt;
I czy sie powinno?&lt;br&gt;
Skoro mowa już przeobraziła się w pismo?&lt;br&gt;
I czy to wypada?&lt;br&gt;
I jako kto to mówię?&lt;br&gt;
I "po co", "dlaczego" pozostają głuche&lt;br&gt;
I może właśnie teraz&lt;br&gt;
Nie patrzeć&lt;br&gt;
Uśmiechnąć&lt;br&gt;
(ale czy euforycznie?)&lt;br&gt;
Pomyśleć&lt;br&gt;
Westchnąć&lt;br&gt;
Przecież …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Że mnie kilku i każdy naraz&lt;br&gt;
Opowiada przeprowadza&lt;br&gt;
Narracyjne równoległe swoje stada&lt;br&gt;
Te krzyżują się nieprostopadle wcale&lt;br&gt;
Z mojej ręki w zbyt widoczne me podwale&lt;br&gt;
Tego nie tłumaczę wcale.&lt;br&gt;
Ale! Tylko czasem!&lt;br&gt;
Jeszcze niejasne jest dla mnie&lt;br&gt;
Czym ich wiązać?&lt;br&gt;
Czym splatać?&lt;br&gt;
Czy pozwalać się wzajemnie napierdalać?&lt;br&gt;
Tylko czasem.&lt;br&gt;
Właśnie tego nie wiem&lt;br&gt;
Czy się da to wszystko zrymować ze śmiechem?&lt;br&gt;
I czy sie powinno?&lt;br&gt;
Skoro mowa już przeobraziła się w pismo?&lt;br&gt;
I czy to wypada?&lt;br&gt;
I jako kto to mówię?&lt;br&gt;
I "po co", "dlaczego" pozostają głuche&lt;br&gt;
I może właśnie teraz&lt;br&gt;
Nie patrzeć&lt;br&gt;
Uśmiechnąć&lt;br&gt;
(ale czy euforycznie?)&lt;br&gt;
Pomyśleć&lt;br&gt;
Westchnąć&lt;br&gt;
Przecież od siebie się nie odwrócę na pięcie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Może...&lt;br&gt;
Nie wiem...&lt;br&gt;
Lecz na szczęście&lt;br&gt;
Jest mnie dwóch, trzech, pięć tysięcy&lt;br&gt;
I nikogo więcej.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Pływanie</title><link href="https://tadeoos.github.io/plywanie-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:03:41+01:00</published><updated>2017-02-20T10:03:41+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/plywanie-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kiedy wilki przestały jęczeć&lt;br&gt;
Księżyc mógł wreszcie&lt;br&gt;
Wsłuchać się w ciszę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To było tak:&lt;br&gt;
Że usiadł, pochylił się nad&lt;br&gt;
swym obliczem&lt;br&gt;
skonstatował, że kratery&lt;br&gt;
to są jego pryszcze&lt;br&gt;
i czekał.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to czekanie było tak wielkie&lt;br&gt;
tak ogromne&lt;br&gt;
genetycznie chyba dominujące&lt;br&gt;
że cierpliwość ta zaskoczyła&lt;br&gt;
nawet słońce&lt;br&gt;
które nieśmiało, z szacunkiem&lt;br&gt;
zaczęło z nim rozmowę:  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noszę pod płaszczem&lt;br&gt;
taki obrazek siebie&lt;br&gt;
siebie rozjebanego na drzewie&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;07.2009&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Kiedy wilki przestały jęczeć&lt;br&gt;
Księżyc mógł wreszcie&lt;br&gt;
Wsłuchać się w ciszę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To było tak:&lt;br&gt;
Że usiadł, pochylił się nad&lt;br&gt;
swym obliczem&lt;br&gt;
skonstatował, że kratery&lt;br&gt;
to są jego pryszcze&lt;br&gt;
i czekał.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to czekanie było tak wielkie&lt;br&gt;
tak ogromne&lt;br&gt;
genetycznie chyba dominujące&lt;br&gt;
że cierpliwość ta zaskoczyła&lt;br&gt;
nawet słońce&lt;br&gt;
które nieśmiało, z szacunkiem&lt;br&gt;
zaczęło z nim rozmowę:  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noszę pod płaszczem&lt;br&gt;
taki obrazek siebie&lt;br&gt;
siebie rozjebanego na drzewie&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;07.2009&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kamera błądzi</title><link href="https://tadeoos.github.io/kamera-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:03:10+01:00</published><updated>2017-02-20T10:03:10+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/kamera-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Krzyk&lt;br&gt;
rozpoczyna nie tyle wiersz&lt;br&gt;
ile czynność: jest&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wrzask&lt;br&gt;
co wydaje dźwięk,&lt;br&gt;
ale obraz też.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Człek&lt;br&gt;
— temu się wydaje,&lt;br&gt;
że ma "mnie"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wrzask&lt;br&gt;
z lustra patrzy&lt;br&gt;
na go zwierz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krzyk&lt;br&gt;
co się kończy wierszem&lt;br&gt;
gest&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;jesień 2008&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Krzyk&lt;br&gt;
rozpoczyna nie tyle wiersz&lt;br&gt;
ile czynność: jest&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wrzask&lt;br&gt;
co wydaje dźwięk,&lt;br&gt;
ale obraz też.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Człek&lt;br&gt;
— temu się wydaje,&lt;br&gt;
że ma "mnie"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wrzask&lt;br&gt;
z lustra patrzy&lt;br&gt;
na go zwierz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krzyk&lt;br&gt;
co się kończy wierszem&lt;br&gt;
gest&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;jesień 2008&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Cień</title><link href="https://tadeoos.github.io/cien-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:02:23+01:00</published><updated>2017-02-20T10:02:23+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/cien-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Gdy chodzę rozglądając się na boki&lt;br&gt;
Mój cień siedzi i zamyka oczy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy jem wciąż obrastając w tłuszcz&lt;br&gt;
Mój cień szczękiem kości oznajmia swój głód.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy niecierpliwie na spotkanie świtu czekam&lt;br&gt;
Mój cień wzrokiem z księżycem się żegna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy rano w łóżku leżę obok ciebie&lt;br&gt;
Mój cień z niesmakiem zmywa z siebie spermę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy ja dźwięk przyodziewam w śmiech&lt;br&gt;
Mój cień cichy nagi jest od łez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy ja milczę i nie mogę przestać&lt;br&gt;
Mój cień wierny wyje w bezmiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy gaśnie światło i nastaje ciemność&lt;br&gt;
Mój cień i ja to jedno.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;wiosna 2008&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Gdy chodzę rozglądając się na boki&lt;br&gt;
Mój cień siedzi i zamyka oczy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy jem wciąż obrastając w tłuszcz&lt;br&gt;
Mój cień szczękiem kości oznajmia swój głód.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy niecierpliwie na spotkanie świtu czekam&lt;br&gt;
Mój cień wzrokiem z księżycem się żegna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy rano w łóżku leżę obok ciebie&lt;br&gt;
Mój cień z niesmakiem zmywa z siebie spermę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy ja dźwięk przyodziewam w śmiech&lt;br&gt;
Mój cień cichy nagi jest od łez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy ja milczę i nie mogę przestać&lt;br&gt;
Mój cień wierny wyje w bezmiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy gaśnie światło i nastaje ciemność&lt;br&gt;
Mój cień i ja to jedno.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;wiosna 2008&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Tracić wzrok można na wiele sposobów</title><link href="https://tadeoos.github.io/tracic-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T10:01:07+01:00</published><updated>2017-02-20T10:01:07+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-20:/tracic-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Po pierwsze: w ogóle.&lt;br&gt;
Chodzić prosto, trzymać fason,&lt;br&gt;
Widzieć wszystko jakim jest&lt;br&gt;
I nie tracić czasu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po drugie: powoli.&lt;br&gt;
Gdy rzeczy rozmywają się w rozsądnym tempie&lt;br&gt;
można jeszcze się żegnać lub szkicować krajobraz&lt;br&gt;
nim się wszystko rozblednie w jedną czarną przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po trzecie: na opak.&lt;br&gt;
Czyli widzieć więcej.&lt;br&gt;
Dna drugie i trzecie,&lt;br&gt;
Czarne plamki na niebie,&lt;br&gt;
zależności, symbole, układy społeczne,&lt;br&gt;
w końcu robić pod siebie&lt;br&gt;
i czekać ze stołem,&lt;br&gt;
aż ktoś przyjdzie i łaskawie&lt;br&gt;
zaknebluje ci mordę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po czwarte: przekornie.&lt;br&gt;
Zezem ostrzyć przez środek,&lt;br&gt;
Przymykać którąś z powiek,&lt;br&gt;
Patrzyć raz prawym, raz lewym,&lt;br&gt;
aż gdy się w końcu przestanie,&lt;br&gt;
Widzieć …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Po pierwsze: w ogóle.&lt;br&gt;
Chodzić prosto, trzymać fason,&lt;br&gt;
Widzieć wszystko jakim jest&lt;br&gt;
I nie tracić czasu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po drugie: powoli.&lt;br&gt;
Gdy rzeczy rozmywają się w rozsądnym tempie&lt;br&gt;
można jeszcze się żegnać lub szkicować krajobraz&lt;br&gt;
nim się wszystko rozblednie w jedną czarną przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po trzecie: na opak.&lt;br&gt;
Czyli widzieć więcej.&lt;br&gt;
Dna drugie i trzecie,&lt;br&gt;
Czarne plamki na niebie,&lt;br&gt;
zależności, symbole, układy społeczne,&lt;br&gt;
w końcu robić pod siebie&lt;br&gt;
i czekać ze stołem,&lt;br&gt;
aż ktoś przyjdzie i łaskawie&lt;br&gt;
zaknebluje ci mordę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po czwarte: przekornie.&lt;br&gt;
Zezem ostrzyć przez środek,&lt;br&gt;
Przymykać którąś z powiek,&lt;br&gt;
Patrzyć raz prawym, raz lewym,&lt;br&gt;
aż gdy się w końcu przestanie,&lt;br&gt;
Widzieć  piękną, ogromną,&lt;br&gt;
Jedną czarną ścianę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po piąte: z humorem.&lt;br&gt;
Cały ten proces nieustannie wyśmiewać,&lt;br&gt;
mówić: "miło cię widzieć" i "do zobaczenia",&lt;br&gt;
Udawać niemowę, debila, klaskać, nie trafiać,&lt;br&gt;
Nabyć długą laskę i psa Baskervilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po szóste: tragicznie.&lt;br&gt;
Opowiadać wszystkim, że się zaraz nie będzie widzieć,&lt;br&gt;
Że to choroba taka i siaka, dorzucić do tego raka,&lt;br&gt;
posmutnieć, zapłakać, a jeśli wzrok zostanie&lt;br&gt;
kupić czarny okular i często się wywracać.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Więc tak to wygląda&lt;br&gt;
Sposobów jest kilka&lt;br&gt;
Lecz najprościej jest dłubać&lt;br&gt;
Używając kijka.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2009&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>O ptakach i ludziach</title><link href="https://tadeoos.github.io/ptaki-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-16T13:18:54+01:00</published><updated>2017-02-16T13:18:54+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-16:/ptaki-pl.html</id><summary type="html">&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-bottom: 40px; font-size: small;"&gt;To było tak: bociana dziobał szpak.&lt;br&gt;Potem zaszła zmiana: szpak dziobał bociana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdyby ktoś go wtedy o to spytał, rzekłby, że chyba nic już więcej nie ma na ten temat do powiedzenia. Rzecz jednak w tym, że nikt go o nic nie pytał. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;*&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posunął stół, by popatrzyć na niebo opierając się o balkon, jak to miał w zwyczaju. Powoli wyciągnął z kieszeni papierosa. Chciało mu się trochę krzyczeć, więc uspokoił oddech, i palcami powoli zaczął przebierać po okiennym blacie. Nie wydał z siebie żadnego dźwięku, i tak by pewnie zostało już do końca, gdyby nie odezwał się dzwonek. Fizjonomia jego …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-bottom: 40px; font-size: small;"&gt;To było tak: bociana dziobał szpak.&lt;br&gt;Potem zaszła zmiana: szpak dziobał bociana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdyby ktoś go wtedy o to spytał, rzekłby, że chyba nic już więcej nie ma na ten temat do powiedzenia. Rzecz jednak w tym, że nikt go o nic nie pytał. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;*&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posunął stół, by popatrzyć na niebo opierając się o balkon, jak to miał w zwyczaju. Powoli wyciągnął z kieszeni papierosa. Chciało mu się trochę krzyczeć, więc uspokoił oddech, i palcami powoli zaczął przebierać po okiennym blacie. Nie wydał z siebie żadnego dźwięku, i tak by pewnie zostało już do końca, gdyby nie odezwał się dzwonek. Fizjonomia jego nie zmieniła się podczas kolejnych czynności; posunięcia stołu, podejścia do drzwi, w końcu ich otwarcia. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stał tam człowiek o wyglądzie kruka. Czarne, potargane włosy, długi, zakrzywiony nos, a także szczupła sylwetka czynią człowieka podobnym do kruka. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ptactwo się szerzy, nie tylko na niebie, właściwie to wszędzie i Kruk zdawał się dobrze o tym wiedzieć, wkraczając niespiesznie do mieszkania. Na jego twarzy pojawił się ciepły, szczery uśmiech, jak gdyby coś odzyskał. Okazało się, że Kruk pracuje w banku, i że mu to nie przeszkadza. Mówił bardzo wolno, tak, że Kruk widział jego słowa, co mu się bardzo podobało. W ogóle wiele mu się podobało w tym niedużym, a starannie wysprzątanym mieszkaniu; stół, kolor ścian, ekspres do kawy, biblioteka. W końcu usiedli. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I siedzieli tak chyba z tydzień, a może i dłużej. Dość szybko rozbolała go głowa, potem siedzenie, jeszcze później pokój, a w końcu całe mieszkanie. Bolało go też to, że nie ma nic do powiedzenia. Kruk pojął  i był bardzo grzeczny; mówił rzeczy dość osobliwe i bezsensowne,  czasem też śmieszne. W ogóle było dość śmiesznie, on nawet nie zmieszany, Kruk rozmowny, jakoś to było przyjemne. Poza tym niedużo się zmieniło. Dźwięk skrzypiec, na których Kruk czasem grał, były miłą odmianą. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potem długo płakali. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faktycznie obiegowe opinie mówiły, że dużo gada bzdur, i że to nic nie wnosi. On jakoś nie przykładał do tego wagi, choć także dla niego było to wyczerpujące. Czasem miał nawet wrażenie, jakby bardzo długo nie spał, nie będąc wcale zmęczonym. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I któregoś takiego dnia do jego drzwi zadzwonił człowiek całkiem podobny do kruka. Wychudła twarz, lekki garb i długi czarny płaszcz czynią człowieka podobnym do kruka. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie wszystkie ptaki wymarły, naprawdę, tylko niektóre; dużo ich można zaobserwować na niebie, na jesieni szczególnie. Uśmiechnął się i błazeńskimi gestami zaprosił Kruka do środka. Okazało się, że Kruk jest kelnerem, ale robi to tylko dorywczo, więc ma właściwie dużo czasu. Chwilę badali się grzecznościami, co im obu przypadło do gustu, jako że z dawna nie mieli ku temu okazji. W końcu usiedli. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I siedzieli tak chyba z tydzień, a może nawet i dłużej. Dość szybko zaczął żartować, nawet rękami, co nikomu nie sprawiało przykrości. Nie ważył słów, tylko je rzucał na wiatr jakby były za darmo. Kruk to całkiem lubił. W ogóle dość szybko się polubili. Niewiele było osób, do których czuł niechęć, a Kruk wydał mu się bardzo sympatyczny właściwie od pierwszego wejrzenia. Jakieś to było w ogóle miłe, bo można się było skupić na czymś konkretnym i nieznanym przez chwilę, i to było właśnie takie miłe. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potem obiecali sobie rychło się zobaczyć. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* * *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Był właściwie tak wychowany, i potwierdzało się to w opiniach innych, że pierwsze wrażenie robił świetne. A takie dobre wychowanie to naprawdę duży wysiłek; nigdy nie siedział, gdy kobieta stała, zawsze zdejmował czapkę, gdy z kimś rozmawiał. On jednak w ogóle tego nie odczuwał, weszło mu to w krwiobieg; jak każde wychowanie. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlatego gdy któregoś ranka pod jego drzwiami zjawił się człowiek, który miał w sobie coś z kruka, był rześki i wypoczęty. Spiczaste buty brąz, zapadłe policzki i długie, chude palce nadają człowiekowi coś kruczego. Kruk to dość pospolity gatunek, choć nie tak jak wrona, ale nie trudno jest być pospolitym, gdy w ogóle jest się siebie dużo. Błysnął Kruk oczami, gdy został tak miło powitany. Z przyzwyczajenia zaproponował Krukowi coś do picia i podsunął mu fotel bliżej okna, posuwając uprzednio stół, nawet nie na prośbę, lecz tak sam z siebie. Usiedli i w ciszy patrzyli, jak woda na herbatę przestaje się gotować. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siedzieli tak chyba z tydzień, może trochę dłużej. Wody już nikt więcej nie wstawiał, bo drugi raz gotować tę samą nie bardzo wypada, a jeszcze w dodatku jak się już usiadło, to nie wypada wstawać. Początkowe wrażenie dość szybko minęło. Zastąpiło je współczucie. W ogóle było całkiem przyjemnie tak przez cały tydzień współodczuwać. Nie trzeba było nawet dużo mówić, wystarczyło co drugi raz spojrzeć sobie prosto w oczy. A współczuć było czego: mebli, ubrań, a nawet podłóg i ścian. Całe mieszkanie właściwie zostało obdarzone współczuciem. I było mu całkiem dobrze z tym Krukiem, jakoś tak spokojnie. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potem przez chwilę współczuli sobie wzajemnie. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* * * *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Któregoś razu wracając do swego mieszkania myślał o wielkim gniewie. O gniewie, który wypełni go samego, który nie pozwoli mu na nic innego, jak na rzeczy dobre, co usiądzie na nim jak sęp, wielkimi biało-czarnymi skrzydłami łopocząc mu nad uchem, i nie będzie mógł spać, i będzie to początek bezprecedensowej symbiozy człowieka i ptaka, że ów sęp nie będzie padlinożercą, a niechaj nawet będzie! Że to im wyjdzie wszystkim na dobre. To wtedy przez wiele dni nie wyrzekł ani słowa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W tym czasie pojawił się człowiek przypominający kruka, który widocznie miał jakąś sprawę, bo zadzwonił do drzwi. Paznokcie długie i ostre, czarna, kolejarska szczecina i duży wzrost sprawiają, że można o człowieku pomyśleć, że przypomina trochę kruka. Nie wszystkie ptaki to padlinożercy, kruk na przykład tak. Otworzył, machnął i Kruk wszedł. Zamknął, znowu machnął, a Kruk szedł. Obchodził całe mieszkanie dookoła, lekko przechyliwszy prawe ramię. I tak w kółko i w kółko. On zaś usiadł, zacisnął wargi i czytał. Kruk, okrążywszy mieszkanie parokrotnie, zasiadł tuż koło niego, naprawdę bliziutko. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I siedzieli tak chyba cały tydzień. Kruk, jak się szybko okazało, był nie w ciemię bity, a konkretnie homoseksualista, więc z początku nie ruszył się nawet o milimetr, chcąc by się do niego przyzwyczaić. On natomiast dzielnie stawiał bierny opór i nie przyzwyczajał się. Kruk irytował go tak bardzo jak na początku, jak od samego momentu, jak otworzył mu drzwi. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potem zagrali w zgadywanki. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* * * * *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie chciał, lecz musiał. Tak tłumaczył sobie bardzo wiele rzeczy i to zaprowadziło go w życiu odpowiednio daleko. Skończył studia, miał własne mieszkanie, sam się utrzymywał. Wszystko urządzone było tak, że nikogo nie potrzebował. I podobało mu się, że tak właśnie jest. Nie po to to wszystko robił, żeby spokój osiągnąć dopiero na emeryturze. Chadzał spać w krawacie, bo trochę mu było wszystko jedno, a w szczególności dlatego, że szybciej mógł wyjść do pracy. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A któregoś dnia nie poszedł, bo gdy otworzył drzwi to stał tam, za progiem człowiek o kruczym wyglądzie. Pobyt na balu w przebraniu kruka, sprawia, że następnego dnia coś kruczego może jeszcze pozostać na twarzy, albo w ubraniu, i to jest właśnie takie mylące. Ptaki to popularne przebranie, bo bocian przynosi dzieci, a sowa była w Kubusiu Puchatku. Spojrzał na zegarek — Kruk w tym czasie się wpuścił — zrobił głupią, przepraszającą minę i zaczął nakładać płaszcz. A Kruk jak gdyby tylko na to czekał. Uśmiechnął się i jął dziobać go w szyje. Ach, jak śmiesznie, jak milutko, jak nad- i nie- zwyczajnie. Koniec z pracą, koniec z harowaniem od rana do wieczora po to jedynie, żeby dwa tygodnie urlopu spędzić błogo pijanym w dobrym hotelu. Usiąść, wreszcie siedzieć i nic nie musieć robić. Zatem Kruk się do niego przysiadł.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A przysiadł się na dobry tydzień, może nawet i dłużej. Kruk dziobał go w szyję nie specjalnie, jak się okazało, ale z nawyku, taki tik miał po prostu. On dobrze to znosił, napawał się nudą jak pocztówką, i to mu wystarczało. Lecz po paru dniach coś się skończyło. Już wcale nie było milutkie podszczypywanie. Wyszło na jaw, że Kruk przysiadając się zajął lepsze miejsce. Takie miejsce z dostępem. Przez trzy dni poodłączał telefon, lodówkę, zmywarkę, nawet jakimś cudem pralkę, kable wszystkie powyciągał z kontaktów, aż w mieszkaniu zapanowała jasność. W oświeceniu tym zrozumiał, że złą decyzję podjął, że chwilowa była przyjemność z nieznanym albo zapomnianym, że wszystkie rzeczy trzeba na powrót podłączyć, bo inaczej... A potem zastanawiali się jak kończyć zdania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;*&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Był tak roztargniony, że musiał się co jakiś czas obracać, żeby zobaczyć co zrobił. Denerwowało to wszystkich, z którymi miał do czynienia, i oczywiście słusznie. Zdarzało się nierzadko, że gdy się obrócił, ktoś właśnie oznajmiał mu, że zrywa z nim do końca życia. Wtedy on się potykał, i pamięć o utraconym przyjacielu ginęła w bólu stłuczonego golenia. Pomysł wydaje się prosty, ale wykonanie trudne. Przez życie całe iść w ciągłej niewiedzy to zadanie dla specjalnych agentów jedynie. Szczęśliwie złożyło się, że był on specjalnym agentem, tajnym konkretnie. Pracował właśnie nad takim projektem, gdy ktoś zastukał do drzwi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stukający wyglądał dokładnie tak jak podejrzewał — przypominał kruka. Wszystko się zgadzało: czarny sweter wełniany, twarz pociągła i długa, grdyka drgająca, dziwny dźwięk wydająca, to wszystko mu właśnie przypominało kruka. 
Skinęli sobie głowami, Kruk wleciał do środka, on się odwrócił i przestał rymować. Potrzebował czasu, aby upewnić się, czy na pewno o niego chodzi. Należało jakoś usidlić, splątać tego kruka cholernego, po prostu na chwilę. Okazało się to wyjątkowo proste. Musiał mieć do tego jakiś wrodzony dar, bo już po pierwszej sugestii, by Kruk raczył usiąść sobie wygodnie, ten, bez jakichkolwiek oporów poddał się woli gospodarza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A wygoda siedzenia miała się okazać cierpieniem, albowiem Kruk siedział tam dobrze ponad tydzień. I nie widział już on sam, kto tu jest ptakiem, kto człowiekiem. Wydawało mu się, że Kruk nie powinien tak istnieć spokojnie, kiedy on krąży wokół starając się go jakoś ugryźć, rozgryźć, napisać, nazwać. Zidentyfikować, przełożyć sobie, tak by móc powiedzieć: „już wiem jak się zachować.” Tymczasem on, ten ptak, głupie nie-wiedzieć-skąd, patrzył na niego swymi ciemnymi oczami, i wydawał się nie rozumieć, o co w tym wszystkim chodzi. Cóż, biedny gospodarz naskakał się setnie, jednak bez skutku, tak, że pod koniec tygodnia postanowił być na przyszłość roztropniejszy i takich gości nie przyjmować nigdy więcej.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potem zastanawiali się, którymi mitologicznymi bohaterami są.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* * * *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tego wieczora, gdy wracał do domu, w uszach dudniły mu jeszcze ostatnie słowa ich rozmowy. Gdy kładł się spać, brzęczące frazy w zmienionej już formie wywoływały huczne wizje przyszłości. Taki to właśnie był typ: nie uczącego się na błędach marzyciela. Ale nie ma smutku, nie pospał zbyt długo. Ledwo oczy zamknął na dobre, a już ktoś zaczął niecierpliwie dzwonić do drzwi. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Jezu, a był to kruk. Nie, to nie był kruk, ale gdy ktoś jest chudy i wysoki, w płaszczu, a stanie jeszcze w progu, za sobą mając nieoświetloną klatkę schodową, to w istocie może kruka przypominać. Skąd się wziął? Nieważne, byle już z tej klatki uciec w jakieś przyjemniejsze miejsce, a w dodatku przyszłość, miła rozmowa, życie w swoich przejawach się wydarza. Więc zrezygnował ze snu na rzecz tego ptaka. Nawet posunął stół, żeby było gdzie siedzieć. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I siedzieli tam co najmniej tydzień. I było cudownie. Kruk zrozumiał, jak niewiele tamten dla niego zrobił, i że ma się czuć swobodnie. Przypadkowe te okoliczności sprawiły, że teraźniejszość, jak jabłko, jak dojrzały owoc, zsunęła się na ziemię (pokrytą rosą). Rozumieli się doskonale. A przynajmniej Kruk go doskonale rozumiał. Szybko zobaczył, że jego wstydliwość związana z oklepanymi marzeniami jest niepotrzebna; że banał istnieje, ale da się o nim mówić. Bo Kruk naprawdę go słuchał.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potem chichotali, każdy w swoim łóżku. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* * *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uwielbiał świat. Cieszył się każdym minionym dniem, każdym nadchodzącym momentem. A to dlatego, że był śmiertelny. Znał trochę ludzi. Kiedyś nawet ktoś wyliczył mu ich wszystkich na palcach jednej ręki. Lubił śpiew i twarożek z czosnkiem. Był śmiertelny na śmiertelną chorobę. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trudno się w takim razie dziwić, że tak prędko biegł do drzwi, gdy dzwonił jakiś pan przypominający trochę kruka. Są czasem takie dni, że wszystko przypomina kruka. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Całym sobą wybłagał go do środka. Kruk wszedł, lekko zdziwiony tym nadmiernym entuzjazmem. Mówił, mówił, mówił; zarzucał Kruka całym swoim światem. Nawet raz przez przypadek wszedł za nim do toalety. Po, nie tak długiej jak by się można mylić, chwili, Kruk ze zmęczenia usiadł, a on, niezmordowany, doskoczył do niego. I siedzieli tak, moi drodzy, dłużej niż tydzień. A może nawet ponad. Okazało się, że Kruk jest w stanie dopasować się do jego wymogów i też zaczął mówić o sobie. O dzieciach, o niebie, o strachu, o czasie, a jednak o sobie. On wyznawał zasadę, że o wiele trudniej jest być szczęśliwym niż smutnym. Kruk sądził, że jest więcej tematów do rozmowy gdy się jest smutnym. Musiał się czymś struć, bo oczy Kruka siedzącego teraz przy łóżku były pełne troski. Wziął go Kruk pod swe skrzydła, karmił syropem. Nalewał na łyżeczkę odrobinę cieczy z butelki, a następnie podtykał mu pod nos czekając aż połknie zawartość. Jakoś ich to zbliżyło. Poczuli się… swojsko? Przyjemnie? Naturalnie? W każdym razie powiedział to Krukowi. Powiedział, że jest śmiertelny. Ogromna, niebieska łza ześlizgnęła się z kruczego oka i pomknęła dalej, w górę, przez wiatr. Uśmiechnął się i przełknął ślinę. Zrobiło się bardzo cicho. I on, który tak umiłował życie, począł uczyć Kruka ascezy. Wstał z łóżka i oprowadził go raz jeszcze po swoim mieszkaniu pokazując, co gdzie się znajduje. Mówił teraz bardzo cicho, niemal szeptał. Kruk natomiast był oniemiały. Mówił o życiu, o tym jak je należy kochać. Że nie można w istocie swej, tam na samym dnie siebie, być zanadto ruchliwym. Że właśnie tam należy złożyć życie i otaczać troską jakby było jajkiem lub czymś równie delikatnym. Kruk rozumiał oczywiście, ale stać go było tylko na kiwanie głową, tak dalece w to, co się stało, nie wierzył. Po pewnym czasie, co do którego można się już mylić, przestali właściwie mówić. Pozostały im tylko gesty. Takie jak: pogodny uśmiech, wolne zmrużenie powiek, posunięcie stołu, jeśli stał drugiemu na drodze. I naprawdę, naprawdę nie było im za gorąco, ni zbyt zimno. A potem był obiad i żarli jak świnie. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;* *&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czołgał się. Z nudów, a nie dlatego, że się bawił w wojnę. Taki właśnie był: zazwyczaj normalny i bardzo correct, ale gdy nikt nie patrzył, to jakoś potrafił odnaleźć się. Choć oczywiście nuda była piekielna. Ha, kiedyś nawet postanowił, że się nie ruszy z miejsca, skoro nie ma dokąd iść, i stał tak, głupi, na środku pokoju przez dobry tydzień. No właśnie taki był. Ale miewał też dobre momenty. Kiedy słuchał muzyki. Właściwie to ona pozwoliła mu oswoić się z nudą. Cieszyć się nią, afirmować z narastającym podnieceniem, żeby tuż, tuż przed ostatecznym spełnieniem ponownie spaść na łeb na szyje, prosto w paradygmat czynności. Kakofonię kojarzył z brakiem rozwiązania, i dlatego ją właśnie traktował najczulej. Mimo to najbardziej ze wszystkiego lubił niezapowiedzianych gości. Któregoś razu na przykład zadzwonił dzwonek, a kiedy otworzył drzwi, ujrzał kogoś bardzo podobnego do kruka. Skojarzenia to rzecz gustu, nie są lepsze czy gorsze, należy zatem uwierzyć na słowo, gdy ktoś mówi, że gość przypomina kruka. Wspólna ucieczka jest dłuższa i trudniejsza niż w pojedynkę. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siedzieli już drugi tydzień nie dowiedziawszy się o sobie niczego istotnego. Kruk pracował dorywczo, on pracował w banku, tak czy siak mieli czas, żeby siedzieć tam wspólnie. Choć to słowo może teraz znaczyć coś zupełnie innego. Na pewno odległość, która ich dzieliła, jakby tak wziąć centymetr i zmierzyć, była niewielka. Ale Kruk był zniszczony. Już nie wszystkie przyciski działały jak powinny. Najprawdopodobniej dlatego właśnie Kruk czuł się teraz lepiej od niego. Wypoczywał w tej nudzie widocznie. Bardzo źle to wyglądało i mogło naprawdę źle się skończyć, gdyby nie odezwał się dzwonek. Na jego twarzy pojawił się grymas, gdy musiał posunąć stół i podejść do drzwi, aby je otworzyć. Grymas był jeszcze większy, gdy okazało się, że nikogo za nimi nie ma. Prychnął i zrezygnowany wrócił na swoje miejsce, ale jaka zmiana zaszła już wtedy w Kruku. Witalność ptasia nań zstąpiła i bardzo nerwowo kręcił się na krześle. Nasz bohater pytająco uniósł lewą brew. I wtedy się zaczęło. Wtedy to z Kruka wyszło. Opowiadał mu o wielkim spisku, o hasłach i odzewach, o śledzeniu się wzajemnym, o pościgach, o stręczeniu i  o kołataniu nerwów. Że to na pewno po niego był ten dzwonek, ostatni już z pewnością, no i co robić, co robić w związku z tym. Powiedział, że najważniejsze jest zachowanie spokoju, żeby nie wypaść z nadanej formy, nie pominąć niczego czym się jest w istocie, bo inaczej jako nowi, sami siebie nie znający, łatwym celem dla drapieżcy się stajemy. No taki właśnie był z niego numer. Choć nie było w tym złej woli, bo jak już sobie o czymś przypomniał, to nie wymigiwał się. Tak jak teraz. A potem Kruk na jego prośbę przebierał pazurami po szybie. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;*&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oglądał film Hitchcocka, kiedy rozległ się dzwonek. Za drzwiami był ptak, który wszedł do środka. Bardzo dziwnie. Rozłożył ręce i powiedział, że sam nie wie gdzie go usadzić, bo nie ma się już czego chwycić w tym mieszkaniu. Ptak był szczerze zdezorientowany. Niepewnie zapytał, czy przypadkiem nie przypomina mu kruka, uwydatniając przy tej okazji klatkę piersiową, okulary i neseser, który trzymał w ręku. Nie myślał o tym wcześniej. Powiedział Krukowi (dajmy pokój, skoro sam się prosi), żeby się rozgościł, i z łaski swojej chwilę poczekał, bo musi tutaj trochę ogarnąć. Kruk się uśmiechnął i już chciał usiąść na fotelu, kiedy gospodarz uprzejmie zwrócił mu uwagę, że to jego miejsce i nie lubi jak inni z niego korzystają. A poza tym, lepiej by mu pomógł posprzątać, zanim już na dobre usiądzie. Kruk był zrozpaczony po tych sprzecznych komunikatach, ale poddał się woli gospodarza. Wziął miotłę i zamaszystymi ruchami przesuwał nią po podłodze. W owym czasie wywiązała się między nimi rozmowa. Kruk zachęcony opowiadał o tym, co w życiu robił, ale on nie do końca mu wierzył, odnosił nawet wrażenie, jakby Kruk pod niego trochę wymyślał te zajęcia. Był rzekomo bankierem, kelnerem, psychologiem, zawodowym amantem, elektrykiem, miał do czynienia z tajnymi agentami, komikiem, zaraz potem mnichem, aż w końcu był ścigany przez nieznane siły. Osobliwe stadło! Kruk zrozumiał, że nie wywarł zamierzonego wrażenia, i teraz zamiatając milczał. Milczenie to utrzymało się do wieczora, kiedy w mieszkaniu wysprzątanym na błysk, można było wreszcie usiąść. Zapytał Kruka w jakiej właściwie sprawie przychodzi i zdziwiło go, że dopiero teraz zadaje to pytanie. Kruk wymamrotał, że w żadnej sprawie, był zmęczony, a od szorowania podłogi zrobiły mu się odciski na palcach. Miał w sobie dostatecznie dużo empatii, by przyznać, że nawet jeśli jest to jakiś wariat, albo nie wiadomo kto, to i tak należy mu się odpoczynek za pomoc przy sprzątaniu. Po niedługiej, grzecznościowej rozmowie wstał i zaproponował, że pościeli Krukowi łóżko. Ptaszysko popatrzyło na niego smętnie i pokiwało z niedowierzaniem głową. Musiało być widocznie naprawdę zmęczone. Nie przedłużał zatem, umyli zęby, powiedzieli sobie dobranoc i rozeszli się. Miał bardzo przykry sen, z którego nie wszystko pamiętał. Śniło mu się, że jego rodzina zmarła, a on musi zrobić porządek w opustoszałym po nich domu. Wciąż jeszcze zamyślony, melancholijnie wstał z łóżka i przeszedł do drugiego pokoju. Okazało się, że Kruk znikł. Bardzo powoli, jak to miał w zwyczaju, posunął balkon i popatrzył na stół, by opierać się o niebo. A potem jękły głuche kamienie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdyby mnie ktoś o to spytał, powiedziałabym, że latać.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;&lt;br&gt;11.2009 — 01.2010&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kim jestem ja, a kim są oni (M)</title><link href="https://tadeoos.github.io/kim-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-16T13:18:31+01:00</published><updated>2017-02-16T13:18:31+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-16:/kim-pl.html</id><summary type="html">&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-bottom: 40px; font-size: small;"&gt;
Trzy, dwa, jeden, start.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem cyfrą, oni są cyframi.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem słowem, oni są słowami.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem liczbą, to cyfry są pomiędzy.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem kropką, słowa są przede mną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zatem zdania takie buduję ze skrajów przeciwieństwa jakie występuje pomiędzy jedynką a nieskończonością. Jedynka może być dowolną liczbą; nieskończoność pozostanie na zawsze nieskończonością, która majaczy zarówno po prawej, jak i po lewej. Inaczej mówiąc: konkretna liczba to wybór, który przywołuje do życia nieskończoną ilość niewyborów. Po lewej i po prawej.
Zatem jeśli ja jestem lewą, oni nie są prawą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Więc niech to będzie tak — jeden, trzy …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-bottom: 40px; font-size: small;"&gt;
Trzy, dwa, jeden, start.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem cyfrą, oni są cyframi.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem słowem, oni są słowami.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem liczbą, to cyfry są pomiędzy.&lt;br&gt;
Jeśli ja jestem kropką, słowa są przede mną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zatem zdania takie buduję ze skrajów przeciwieństwa jakie występuje pomiędzy jedynką a nieskończonością. Jedynka może być dowolną liczbą; nieskończoność pozostanie na zawsze nieskończonością, która majaczy zarówno po prawej, jak i po lewej. Inaczej mówiąc: konkretna liczba to wybór, który przywołuje do życia nieskończoną ilość niewyborów. Po lewej i po prawej.
Zatem jeśli ja jestem lewą, oni nie są prawą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Więc niech to będzie tak — jeden, trzy, dwa, start.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jest sobie gość, który ma imię Tomek, ale na ksywę ma Tukan. A dzieje się tak dlatego, że Tukan ma dość zakrzywiony nos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedną z najwspanialszych cech Tukana jest ta, że należy on do znanego, lecz nie częstego, typu żartownisiów/śmieszków/błazenników. Takich, co to lubią mieć ostatnie zdanie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To ciężka praca i przyjemnie jest obserwować zmagania zwierzęcia, które podniósłszy rękawice, staje do walki ze słowem o śmiech. I czasem, na przyjęciu, spotyka się takiego błazennika; i czasem jest miło się z nim pośmiać, a czasem wcale, wcale nie. Jednak prawie zawsze chciałoby się do niego podejść i powiedzieć: „Jak to jest, szanowny panie? Takim błazennikiem być, to chyba ciężki kawał chleba? Bo tu tak, na wyciągnięcie dłoni jakoś niby, pan wychyla się, i każdy będzie chciał zapytać czemu tak akurat jest. I moje pytanie chyba także brzmi czy pan o tym wszystkim wie.” Ale nie, ale nie… Nie podchodzi się i nie pyta się; a może dzieje się tak dlatego, że cóż właściwie błazennik taki miałby odpowiedzieć? Czy on myśli o tym jak to jest? A może ludzie są zwyczajnie bardzo różni – my tacy – on taki – i nie ma nie ma nie ma nie ma po co, siebie wzajemnie, pytać dlaczego i skąd, znaleźliśmy się tu, gdzie się widzimy. Może. Nieważne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Tukanie piszę dlatego, że przypadkowo, i tylko raz, stałem się jego „zaufanym”. Na chwilę i niespodziewanie. A stało się to pewnej listopadowej nocy, w krótki czas po tym jak poznaliśmy się i stali współlokatorami; dokładnie wtedy, kiedy Tukan wrócił z imprezy. Wcześniej niż się spodziewałem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usłyszałem dźwięk otwieranych drzwi. Musiał to być Tukan i pomyślałem, że skoro wrócił wcześniej (było trochę po dwunastej), to wyjdę i pogadam z nim chwilę. A może nie tak pomyślałem? A może tak pomyślałem, ale naprawdę czułem się zwyczajnie trochę samotny? W ów czas spędzałem wiele samotnych dni – zacząłem studiować na uniwersytecie i podchodziłem do swojego nowego/starego obowiązku rzetelnie – dużo czasu spędzałem w pokoju z kubkiem herbaty, ołówkiem i książką. W każdym razie wyszedłem do niego, a on był w kuchni. Wyglądał normalnie, to znaczy tak, jak zazwyczaj widziałem go wyglądającego. Otwierał szafki i myszkował po kuchni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— I co tam Tomek? Czemu tak wcześnie? – zapytałem. Mam zwyczaj zwracania się do ludzi po imieniu nawet jeśli znam ich ogólnie przyjęte przezwisko. Nie wiem czemu.&lt;br&gt;
— A tak jakoś… Wiesz gdzie jest cukier? Chcę sobie zrobić herbatę.&lt;br&gt;
— Tak, spoko, wiesz, chyba jest u mnie, przyniosę ci.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poszedłem po cukier, a kiedy wróciłem Tukan wyjmował z kubka szczura. Na jego twarzy dostrzegłem jednak coś innego — rodzaj głębokiego zamyślenia. Wyglądał jakby nie zdawał  sobie sprawy z faktu, że oto wróciłem do kuchni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Proszę – powiedziałem stawiając cukiernicę koło Tukanowego kubka.
I musiało zapaść owo milczenie, jako wypadkowa człowieka samotnego i człowieka zamyślonego. I pewnie właśnie w skutek tego milczenia, w ciągu którego słodził i mieszał, a ja patrzyłem jak on to robi, Tukan spojrzał w ścianę naprzeciw siebie, potem w okno, aż wreszcie na mnie. I powiedział:&lt;br&gt;
— Co ty właściwie sobie myślisz?&lt;br&gt;
A ja odpowiedziałem: — Nie wiem…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na co on uśmiechnął się, lecz uśmiechem do samego siebie, do tego czegoś co jest gdzieś w ciele, uśmiechem bez pogardy. A ja wciąż myślałem, czy nie powinienem wyjść.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Wiesz… Spotkała mnie dzisiaj dziwna sytuacja… Właściwie nie dziwna, dość zwyczajna, ale dla mnie jednak niezrozumiała. Dziwna, no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zamiast zapytać jaka, nacisnąłem guzik na czajniku, który odpowiada za to, że woda zaczyna się podgrzewać, a w końcu gotować. Tukan nie patrzył wtedy na mnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Hm… Wiesz… Tam na tej imprezie była jedna dziewczyna i ona miała wytatuowaną liczbę dwadzieścia trzy na ramieniu. Dlatego, że zrobiła to sobie w dwudzieste trzecie urodziny, ale to wyszło już później. W każdym razie… Wyszła taka sytuacja, że jak ja się wkleiłem do jakiegoś kręgu, to ona tam była i jak ja przyszedłem to oni właśnie kończyli o czymś rozmawiać. No i wiesz jak to jest… Wtedy robi się cicho i głupio. I, nie wiem czemu, ale ja zawsze staram się wtedy powiedzieć jakiś dowcip, bo to jest zawsze miło. Tak wiesz… na przełamanie lodów, czy coś… Nie wiem kurwa po co. Bo to działa zwyczajnie. Jak się ludzie śmieją, to się nie nudzą. Nie wiem. W każdym razie powiedziałem jej: „przepraszam, a skąd masz taki wolnościowy tatuaż?” A ona spojrzała na mnie jak na idiotę i powiedziała, że ten tatuaż zrobiła sobie na dwudzieste trzecie urodziny. I wiesz… Bo w tym jej spojrzeniu było coś takiego… Jakby, że, coś takiego jak strach. Tak, tam był strach. Że ja dla niej byłem głupi, ale aż tak, że i straszny… A mi jedynie chodziło, o to, że wiesz… teraz masz czasem cyfry obok siebie, które wyglądają jak liczby, ale czytasz to jakby były cyfry. Na przykład jak masz, że coś jest „for free” to piszą czterdzieści trzy. W reklamach, czy kurwa gdzieś.&lt;br&gt;
I w sumie myślę sobie, że w ogóle ten żart był dość kiepski, bo to „wolnościowy” to jest kurczę brzydkie słowo, ale jednak myślę, że zrozumiały. A ten strach w jej oczach, to dla mnie to było jakby to – że ona nie rozumie, co ja miałem na myśli, co ja jej chciałem powiedzieć!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mówił to jakoś tak dziwacznie szczerze – jakby mnie tam mogło nie być, do siebie na głos, temu samemu w okno, któremu mówimy „Au”. I było w tym coś bardzo wzruszającego. I powiedziałem cicho:&lt;br&gt;
— Rozumiem. I co?&lt;br&gt;
— I nie rozumiem dlaczego tak się dzieje. Bo ten jej wzrok to dla mnie był wielki ciężar. Poczułem się na chwilę jak nie człowiek. A to tylko dla tego, że ona nie zrozumiała mojego głupiego dowcipu.&lt;br&gt;
— Rozumiem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A w nocy przyśnił mi się człowiek, który jadł i pił i śmiał się i płakał. I opowiadał współbiesiadnikom o swoich podróżach. O tym, co widział i słyszał i czuł i robił. I dokąd szedł. I w pewnym momencie tego snu, on się spojrzał na mnie. I usłyszałem tak: start, dwa, trzy raz. &lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;10.2012&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Myśl o sobie (T)</title><link href="https://tadeoos.github.io/mysl-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-16T13:17:32+01:00</published><updated>2017-02-16T13:17:32+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-16:/mysl-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Za okiem Maurycego poszło jego drugie oko. Gdyby ktoś w ten poranek leżał obok niego – bok przy boku, dotykając się z Maurycym kolanami – dojrzałby może jeszcze na dnie tych oczu uciekające kosmosy snów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sny oceniał Maurycy wysoko. „Dobry sen” to był dlań najlepszy (z możliwych) początek dnia. Gdyby ktoś raczył zapytać go: „co to jest sen?”, odpowiedziałby „reszta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A któregoś dnia Maurycy zastanawiał się czy iść na przyjęcie, na które nie chciał iść. Myśląc tak: „nie no, nie chce mi się kurwa tam iść, ja pierdole, po chuja mi tam iść, tak mógłbym wstać jutro wcześniej, pójść dzisiaj do …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Za okiem Maurycego poszło jego drugie oko. Gdyby ktoś w ten poranek leżał obok niego – bok przy boku, dotykając się z Maurycym kolanami – dojrzałby może jeszcze na dnie tych oczu uciekające kosmosy snów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sny oceniał Maurycy wysoko. „Dobry sen” to był dlań najlepszy (z możliwych) początek dnia. Gdyby ktoś raczył zapytać go: „co to jest sen?”, odpowiedziałby „reszta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A któregoś dnia Maurycy zastanawiał się czy iść na przyjęcie, na które nie chciał iść. Myśląc tak: „nie no, nie chce mi się kurwa tam iść, ja pierdole, po chuja mi tam iść, tak mógłbym wstać jutro wcześniej, pójść dzisiaj do Marcina, zobaczyć się z ciotką, odpowiedzieć na tego maila, po chuj tam iść, kto tam będzie, Ignacy, Ania, ciekawe czy będzie wyglądała tak jak ostatnio, a po chuj ja mam tam iść, na kolejny społeczny spęd, żeby słuchać o pierdołach, o tym kto kurwa co gdzie, o tym że nic się nie zmienia, a zmieni się wszystko, a po chuj mi tam iść, mówiłem wczoraj Antkowi, że muszę się wysypiać lepiej, poza tym tyle już naprzykrzyło mi się od tych imprez, bez sensu, nic z tego dobrego nie wyniknie, tylko zanudzony, jeszcze pewnie najebany znając życie, wrócę do domu, za późno i jutro będzie chujowy dzień, po chuj mi tam iść, jeszcze te wszystkie międzyludzkie gierki i utarczki, ten podrywa tą, tamta się wywyższa nad tamtym, wszyscy kurwa przemieszani, no bez sensu”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po czym poszedł.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale spokojnie. Maurycy nie należał do zbioru masochistów ani do zbioru hipokrytów. Maurycy myślał tak, ponieważ akurat przed chwilą zrozumiał, że kupił właśnie książkę, którą już posiadał, tylko w innym wydaniu, co było zresztą ratunku brzytwą dla umysłu Maurycego. Więc był rozkojarzony. Później, w ciągu dnia przytrafiły mu się takie wypadki, które umożliwiły pomyśleć Maurycemu coś zupełnie innego. Między innymi „że przecież siedzieć na takim przyjęciu to bardzo ciekawe jest, że różne fajne psychologiczne, albo międzyludzkie po prostu zależności można sobie obserwować bogu ducha winnemu”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I przyszedł.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A na przyjęciu było tak o, zwyczajnie, całkiem miło, ale bez tego no, o. Choć Maurycy od pewnego czasu obserwował pewnego typa. Siedzieli w kilka osób wokół stolika, jedni na kanapie, inni na krzesłach. Maurycy przyglądał się jak gadają, a wśród nich ten typ, który był z jednej strony dość ugrzeczniony, lecz kiedy się śmiał był, jeśli się da, zbyt pewny siebie; czasem. A gesty twarzy i ciała rozumiał Maurycy, że jakby nie chciał cię do niczego przekonać. Tylko, że raz na jakiś czas, dość losowo, nie wiedzieć czemu, przybierał, na kilka sekund wyłącznie, pozę i wyraz zupełnie skądinąd. A wyglądało to mniej więcej tak, że odwracał nagle wzrok od mówiącego, ruszał głową, spoglądał w dół lub w górę, garbił lekko, jakby trochę powietrza uleciało; a na twarzy malowała się nieobecność, pod którą coś jednak było schowane. A brzmiało to jakoś tak… całkiem miło, ale nieadekwatne zdawało się skupienie na twarzach słuchających tego typa. Maurycy nie przypominał sobie niczego podobnego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I zdarzyło się, w jakiś czas potem, ale wciąż na przyjęciu, że do palącego samotnie na balkonie Maurycego dołączył właśnie ów typ prosząc o ognia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Dzięki – powiedział oddając zapalniczkę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maurycemu zaczął powracać nastrój z wcześniejszej części dnia, więc miał w poważaniu o wiele więcej rzeczy niż powinien był mieć. Szczęśliwie sytuacje takie często sprawiają, że ma się wówczas więcej losowej odwagi i chyba tylko dlatego Maurycy powiedział tak:
— Proszę… Ej, sorry czy mogę ci zadać jedno pytanie?
— Jasne, możesz nawet zadać drugie. – odparł typek z uśmiechem.
Maurycemu bardzo nie spodobał się ten dowcip, ponieważ w oczach Maurycego uczynił go głupszym.
— Spoko. Bo wiesz, patrzyłem tak na ciebie, jak siedzieliśmy tam i gadaliśmy i zauważyłem, że raz na jakiś czas tak… jakby to nazwać… zawieszasz się. Wiesz o czym mówię?
— Haha. Chyba wiem. Ładnie to nazwałeś – „zawieszasz się”, nie myślałem o tym w ten sposób… Chodzi ci o to, że tracę kontakt z tymi, z którymi rozmawiam?
— O tak. Dokładnie o to.&lt;br&gt;
— No i co z tym?&lt;br&gt;
— No… O co chodzi? Skąd to?&lt;br&gt;
— Hm… No więc słuchaj. To jest niestety niezależne ode mnie, nie mam nad tym żadnej kontroli. A chyba chciałbym. Nie wiem zresztą. Nieważne. W każdym razie to się dzieję kiedy myślę o sobie.&lt;br&gt;
— Jak to?&lt;br&gt;
— No tak to.  Przepraszam, to był żart. Daj mi chwilę się nad tym zastanowić, żeby to jakoś inaczej… No więc weźmy tę sytuację, o której mówiłeś. Jak gadasz z jakimiś ludźmi, jest miło, ty słuchasz i jesteś słuchany, a zresztą to nawet nieważne, w jakiejkolwiek sytuacji, zdarza się, że łapiesz się na myśli, która by brzmiała jakoś tak: „ciekawe jak ja teraz wyglądam?” albo „ciekawe co oni o mnie myślą?” albo „chyba daję czadu dziś” albo jakieś inne tego typu. I wtedy wychodzisz ze swojej głowy i patrzysz na siebie oczami tych, o których pytasz. Metaforycznie, oczywiście. Ale to tak chyba trochę jest, że to jest jakiś rodzaj empatycznego czegoś. No tylko jak wiemy, nie da się uciec od tego, że chcesz wyglądać pięknie we własnych oczach. Więc trzeba balansować. To znaczy  odrzucam wszystkie refleksje, które stawiają mnie w jak najbardziej pozytywnym świetle, bo to zawsze będzie podfałszowane. Tych, które stawiają mnie w jak najgorszym położeniu słucham uważniej, bo z tych najwięcej mogę się nauczyć. Te pośrodku to nieprawda, która jest nieszkodliwa. Haha – roześmiał się – jak teraz o tym mówię, to wydaję mi się, że muszę faktycznie dość głupio wyglądać.&lt;br&gt;
— Aha. Dzięki. – powiedział Maurycy wyrzucając papierosa. Uśmiechnął się niezgrabnie do swojego rozmówcy po czym wyminął go i wszedł do środka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie został długo. Jakiś czas potem wziął kurtkę, pożegnał się z kilkoma przypadkowymi osobami i udał się w drogę do domu. A idąc spojrzał w niebo i przyszły mu do głowy dwa słowa: „kosmosy snów”. Pomyślał, że jak człowiek się rano budzi, to być może w oczach widać mu uciekające kosmosy snów. Tylko byłyby one widoczne chyba jedynie przez momencik, więc ktoś musiałby uważnie patrzeć na tego wstającego. A kiedy spojrzał w górę raz jeszcze to przyszło mu na myśl, że jak się stoi nieruchomo w czymś co się rozszerza, to zdaje się, że to ucieka. A za nogą Maurycego wlokła się jego druga noga. &lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;12.2012&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Wiersze</title><link href="https://tadeoos.github.io/poems-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-16T13:16:42+01:00</published><updated>2017-02-16T13:16:42+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-16:/poems-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tracić wzrok można na wiele sposobów&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po pierwsze: w ogóle.&lt;br&gt;
Chodzić prosto, trzymać fason,&lt;br&gt;
Widzieć wszystko jakim jest&lt;br&gt;
I nie tracić czasu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po drugie: powoli.&lt;br&gt;
Gdy rzeczy rozmywają się w rozsądnym tempie&lt;br&gt;
można jeszcze się żegnać lub szkicować krajobraz&lt;br&gt;
nim się wszystko rozblednie w jedną czarną przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po trzecie: na opak.&lt;br&gt;
Czyli widzieć więcej.&lt;br&gt;
Dna drugie i trzecie,&lt;br&gt;
Czarne plamki na niebie,&lt;br&gt;
zależności, symbole, układy społeczne,&lt;br&gt;
w końcu robić pod siebie&lt;br&gt;
i czekać ze stołem,&lt;br&gt;
aż ktoś przyjdzie i łaskawie&lt;br&gt;
zaknebluje ci mordę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po czwarte: przekornie.&lt;br&gt;
Zezem ostrzyć przez środek,&lt;br&gt;
Przymykać którąś z powiek,&lt;br&gt;
Patrzyć raz prawym, raz lewym,&lt;br&gt;
aż …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tracić wzrok można na wiele sposobów&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po pierwsze: w ogóle.&lt;br&gt;
Chodzić prosto, trzymać fason,&lt;br&gt;
Widzieć wszystko jakim jest&lt;br&gt;
I nie tracić czasu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po drugie: powoli.&lt;br&gt;
Gdy rzeczy rozmywają się w rozsądnym tempie&lt;br&gt;
można jeszcze się żegnać lub szkicować krajobraz&lt;br&gt;
nim się wszystko rozblednie w jedną czarną przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po trzecie: na opak.&lt;br&gt;
Czyli widzieć więcej.&lt;br&gt;
Dna drugie i trzecie,&lt;br&gt;
Czarne plamki na niebie,&lt;br&gt;
zależności, symbole, układy społeczne,&lt;br&gt;
w końcu robić pod siebie&lt;br&gt;
i czekać ze stołem,&lt;br&gt;
aż ktoś przyjdzie i łaskawie&lt;br&gt;
zaknebluje ci mordę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po czwarte: przekornie.&lt;br&gt;
Zezem ostrzyć przez środek,&lt;br&gt;
Przymykać którąś z powiek,&lt;br&gt;
Patrzyć raz prawym, raz lewym,&lt;br&gt;
aż gdy się w końcu przestanie,&lt;br&gt;
Widzieć  piękną, ogromną,&lt;br&gt;
Jedną czarną ścianę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po piąte: z humorem.&lt;br&gt;
Cały ten proces nieustannie wyśmiewać,&lt;br&gt;
mówić: "miło cię widzieć" i "do zobaczenia",&lt;br&gt;
Udawać niemowę, debila, klaskać, nie trafiać,&lt;br&gt;
Nabyć długą laskę i psa Baskervilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po szóste: tragicznie.&lt;br&gt;
Opowiadać wszystkim, że się zaraz nie będzie widzieć,&lt;br&gt;
Że to choroba taka i siaka, dorzucić do tego raka,&lt;br&gt;
posmutnieć, zapłakać, a jeśli wzrok zostanie&lt;br&gt;
kupić czarny okular i często się wywracać.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Więc tak to wygląda&lt;br&gt;
Sposobów jest kilka&lt;br&gt;
Lecz najprościej jest dłubać&lt;br&gt;
Używając kijka.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2009&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A czasem się zdarzą jakieś gruzy wiersza&lt;br&gt;
Wiersz ostatni, można rzec, ostatnia puenta&lt;br&gt;
Choć nie wiadomo, która była druga, a która pierwsza,&lt;br&gt;
A te gruzy to obraz straszny i łza mętna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ach chlipu chlap chlap chlipu chlap&lt;br&gt;
nie tak się miał przecież skończyć ten świat!&lt;br&gt;
Na pewno! Nie rumowiskiem! Nie gruzami!&lt;br&gt;
Miał być płacz ze szczęścia wraz z innymi rzeczami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale zaraz! Spokojnie, i cierpliwości!&lt;br&gt;
Nie powtarzajmy błędów przedwczesnych gości.&lt;br&gt;
Oto tam na gruzach wyrażonych wierszem&lt;br&gt;
Stoi ten, który jest myślą, która tańczy przestrzeń.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2013&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cień&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy chodzę rozglądając się na boki&lt;br&gt;
Mój cień siedzi i zamyka oczy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy jem wciąż obrastając w tłuszcz&lt;br&gt;
Mój cień szczękiem kości oznajmia swój głód.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy niecierpliwie na spotkanie świtu czekam&lt;br&gt;
Mój cień wzrokiem z księżycem się żegna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy rano w łóżku leżę obok ciebie&lt;br&gt;
Mój cień z niesmakiem zmywa z siebie spermę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy ja dźwięk przyodziewam w śmiech&lt;br&gt;
Mój cień cichy nagi jest od łez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy ja milczę i nie mogę przestać&lt;br&gt;
Mój cień wierny wyje w bezmiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdy gaśnie światło i nastaje ciemność&lt;br&gt;
Mój cień i ja to jedno.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;wiosna 2008&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kamera błądzi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krzyk&lt;br&gt;
rozpoczyna nie tyle wiersz&lt;br&gt;
ile czynność: jest&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wrzask&lt;br&gt;
co wydaje dźwięk,&lt;br&gt;
ale obraz też.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Człek&lt;br&gt;
— temu się wydaje,&lt;br&gt;
że ma "mnie"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wrzask&lt;br&gt;
z lustra patrzy&lt;br&gt;
na go zwierz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krzyk&lt;br&gt;
co się kończy wierszem&lt;br&gt;
gest&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;jesień 2008&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pływanie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiedy wilki przestały jęczeć&lt;br&gt;
Księżyc mógł wreszcie&lt;br&gt;
Wsłuchać się w ciszę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To było tak:&lt;br&gt;
Że usiadł, pochylił się nad&lt;br&gt;
swym obliczem&lt;br&gt;
skonstatował, że kratery&lt;br&gt;
to są jego pryszcze&lt;br&gt;
i czekał.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to czekanie było tak wielkie&lt;br&gt;
tak ogromne&lt;br&gt;
genetycznie chyba dominujące&lt;br&gt;
że cierpliwość ta zaskoczyła&lt;br&gt;
nawet słońce&lt;br&gt;
które nieśmiało, z szacunkiem&lt;br&gt;
zaczęło z nim rozmowę:  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noszę pod płaszczem&lt;br&gt;
taki obrazek siebie&lt;br&gt;
siebie rozjebanego na drzewie&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;07.2009&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jest tło wiersza&lt;br&gt;
ale to jest mniejsze&lt;br&gt;
że ono tu jest&lt;br&gt;
i zapowiada puentę&lt;br&gt;
z ginących myśli&lt;br&gt;
zrodził się wers&lt;br&gt;
ostatni na pierwszym&lt;br&gt;
będzie księżyc&lt;br&gt;
który się kojarzy&lt;br&gt;
z uciekającą nadzieją&lt;br&gt;
rodzącym się snem.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;jesień 2008&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przemierzali pustynie a było ich dwóch,&lt;br&gt;
zawsze dwóch, na śmierć i życie.&lt;br&gt;
Odwrócili się od świata, liczyli na chór,&lt;br&gt;
Na chór, robiąc swoje hakuna matata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dwójka chłopaków, naturalni chodziarze,&lt;br&gt;
bez smoków i lwów, a także bez marzeń,&lt;br&gt;
choć to nieprawda, bo było to jedno,&lt;br&gt;
i słowo gwiazda w nim było napewno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jakiś sen o baronie, głos psychopaty,&lt;br&gt;
słyszany przed laty, człowiek z koroną na głowie.&lt;br&gt;
I gwiazdy do rana, i korona, i oaza&lt;br&gt;
się przepoczwarza fatamorgana&lt;br&gt;
w chór śpiewający o bohaterach,&lt;br&gt;
że ich nie ma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ich oczu i ust,&lt;br&gt;
Nikt nie wygwieździ już.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pod koniec&lt;br&gt;
Tego, co dobre już we mnie nie było&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Nie było radości, ciekawości, bliskości, pożądania&lt;br&gt;
Nie było tego&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Pod koniec jeszcze tylko i nagle&lt;br&gt;
Taka litość przerażająca&lt;br&gt;
Dla tych małych nóżek niosących jakby nigdy nic&lt;br&gt;
niezłomną głowę i serce milczące jak urzędniczka za ladą.&lt;br&gt;
Serce jak wszystkie kraje, w których mnie nigdy nie było.&lt;br&gt;
Pod koniec&lt;br&gt;
Tego, co dobre już we mnie nie było&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
Był żal, obojętność, lęk i zmęczenie.&lt;br&gt;
Na wierzchu&lt;br&gt;
I chłód, taki że ci z ciała zostawia tylko pępek.&lt;br&gt;
Na wierzchu na wierzchu na wierzchu&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2015&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiedy mówię, że coś mnie nie obeszło&lt;br&gt;
Jednocześnie sięgając po piwko&lt;br&gt;
Refleks mi mówi, że coś nie przeszło&lt;br&gt;
I jest to sytuacja zwana ryfką  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale! Żeby było doskonale&lt;br&gt;
Nie trzeba&lt;br&gt;
skręcać, ze szlaku zbaczać&lt;br&gt;
A wystarczy&lt;br&gt;
piwko dopić i przeinaczać&lt;br&gt;
Emocje kawał po kawale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z rana ma się później taki czuć&lt;br&gt;
Że móc to chcieć, a chcieć to móc.  &lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;09.2014&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goniłem Pana&lt;br&gt;
Bo Pan mi nie chiał rzec&lt;br&gt;
Nic ponad to, co i tak już wiem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A był las rozwijany przed mymi oczami gdy biegłem&lt;br&gt;
I łąki z polami łączyły się nad zbiegiem...&lt;br&gt;
Goniłem Pana gdy biegłem&lt;br&gt;
bo Pan...&lt;br&gt;
A myśli układałem w piosenki&lt;br&gt;
bo Pan...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aż przebiegłem cały las.&lt;br&gt;
Cały las, a on tam stał.&lt;br&gt;
Cały las, a on mi rzekł.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A słowo ciałem się stało&lt;br&gt;
Chociaż najpierw był dźwięk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jest mnie dwóch, trzech, pięć tysięcy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Że mnie kilku i każdy naraz&lt;br&gt;
Opowiada przeprowadza&lt;br&gt;
Narracyjne równoległe swoje stada&lt;br&gt;
Te krzyżują się nieprostopadle wcale&lt;br&gt;
Z mojej ręki w zbyt widoczne me podwale&lt;br&gt;
Tego nie tłumaczę wcale.&lt;br&gt;
Ale! Tylko czasem!&lt;br&gt;
Jeszcze niejasne jest dla mnie&lt;br&gt;
Czym ich wiązać?&lt;br&gt;
Czym splatać?&lt;br&gt;
Czy pozwalać się wzajemnie napierdalać?&lt;br&gt;
Tylko czasem.&lt;br&gt;
Właśnie tego nie wiem&lt;br&gt;
Czy się da to wszystko zrymować ze śmiechem?&lt;br&gt;
I czy sie powinno?&lt;br&gt;
Skoro mowa już przeobraziła się w pismo?&lt;br&gt;
I czy to wypada?&lt;br&gt;
I jako kto to mówię?&lt;br&gt;
I "po co", "dlaczego" pozostają głuche&lt;br&gt;
I może właśnie teraz&lt;br&gt;
Nie patrzeć&lt;br&gt;
Uśmiechnąć&lt;br&gt;
(ale czy euforycznie?)&lt;br&gt;
Pomyśleć&lt;br&gt;
Westchnąć&lt;br&gt;
Przecież od siebie się nie odwrócę na pięcie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Może...&lt;br&gt;
Nie wiem...&lt;br&gt;
Lecz na szczęście&lt;br&gt;
Jest mnie dwóch, trzech, pięć tysięcy&lt;br&gt;
I nikogo więcej.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mieć strach znaczy musieć iść&lt;br&gt;
Od siebie&lt;br&gt;
Wyolbrzmiać w wydobytą przestrzeń&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inaczej: wnętrostwo duszy, kończenie&lt;br&gt;
Będą się ściany zamykać&lt;br&gt;
Będzie się horyzont przybliżał&lt;br&gt;
Niepostrzeżenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatem tam dopiero gdzieś jestem&lt;br&gt;
Nie wiadomo jak wyglądający&lt;br&gt;
Na zadowolonego pewnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutaj ja zazdrosny.&lt;br&gt;
Chcę mieć wszystko dla siebie.&lt;br&gt;
Tamten pewnie o mnie nie wie.&lt;br&gt;
Jest zdziwiony.&lt;br&gt;
Czeka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ten strach jest wszystkim pomiędzy&lt;br&gt;
Rozsiewanej z dwu końców niewiedzy.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Analiza wiersza "Na rzece" Brunona Jasieńskiego</title><link href="https://tadeoos.github.io/narzece-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-14T15:56:42+01:00</published><updated>2017-02-14T15:56:42+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-14:/narzece-pl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na rzece&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na rzece rzec ce na cerze mrze&lt;br&gt;
pluski na bluzki wizgi&lt;br&gt;
w dalekie lekkie dale że&lt;br&gt;
poniosło wiosłobryzgi  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o trafy tarów żyrafy raf&lt;br&gt;
ren cerę chore o ręce&lt;br&gt;
na stawie ta wie na pawie staw&lt;br&gt;
o trące tren terence  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na fale fal len na leny lin&lt;br&gt;
nieczułem czołem czułem&lt;br&gt;
od doli dolin do Lido lin&lt;br&gt;
zaniosło wiosła mułem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wydrukowany w listopadzie 1921 roku utwór &lt;em&gt;Na rzece&lt;/em&gt; to przeplatany wiersz toniczny – odpowiednio cztero- i trzyprzyciskowy. Bogactwo echolalii i glosolalii każe wpisywać wiersz w poetykę mirohładu.&lt;sup id=sf-narzece-1-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-1 title="Wiersz zawiera przynajmniej trzynaście paronomazji (rzece – rzec, rzece – mrze, cerze – mrze, pluski – bluzki, dalekie – lekkie, trafy – tarów, żyrafy – raf, stawie – pawie, stawie – ta wie, ta wie - pawie, tren – terence,  trące – terence, dolin – lido.), trzy parechesis (rzece – cerze, cerę – ręce i doli – Lido), trzy poliptotony (stawie – staw, fale – fal, nieczułem – czułem), trzy paragramy (len – leny, len – lin, czołem – czułem), paronim (doli – dolin) i figurę etymologiczną (dalekie – dale)."&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Na rzece&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;na cerze mrze&lt;/em&gt; z pierwszego wersu odnoszą się do sytuacji …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na rzece&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na rzece rzec ce na cerze mrze&lt;br&gt;
pluski na bluzki wizgi&lt;br&gt;
w dalekie lekkie dale że&lt;br&gt;
poniosło wiosłobryzgi  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o trafy tarów żyrafy raf&lt;br&gt;
ren cerę chore o ręce&lt;br&gt;
na stawie ta wie na pawie staw&lt;br&gt;
o trące tren terence  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na fale fal len na leny lin&lt;br&gt;
nieczułem czołem czułem&lt;br&gt;
od doli dolin do Lido lin&lt;br&gt;
zaniosło wiosła mułem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wydrukowany w listopadzie 1921 roku utwór &lt;em&gt;Na rzece&lt;/em&gt; to przeplatany wiersz toniczny – odpowiednio cztero- i trzyprzyciskowy. Bogactwo echolalii i glosolalii każe wpisywać wiersz w poetykę mirohładu.&lt;sup id=sf-narzece-1-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-1 title="Wiersz zawiera przynajmniej trzynaście paronomazji (rzece – rzec, rzece – mrze, cerze – mrze, pluski – bluzki, dalekie – lekkie, trafy – tarów, żyrafy – raf, stawie – pawie, stawie – ta wie, ta wie - pawie, tren – terence,  trące – terence, dolin – lido.), trzy parechesis (rzece – cerze, cerę – ręce i doli – Lido), trzy poliptotony (stawie – staw, fale – fal, nieczułem – czułem), trzy paragramy (len – leny, len – lin, czołem – czułem), paronim (doli – dolin) i figurę etymologiczną (dalekie – dale)."&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Na rzece&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;na cerze mrze&lt;/em&gt; z pierwszego wersu odnoszą się do sytuacji lirycznej – rzecz dzieje się na rzece, a prócz tego siąpi lekki deszcz lub czuć krople wody na twarzy (&lt;em&gt;cerę&lt;/em&gt; odczytuję tu jako twarz, a &lt;em&gt;mrzy&lt;/em&gt; jako niepoprawną odmianę czasownika „mżyć”). Rzec ce można rozumieć jako pozbawioną jednej litery „rzeczkę”, co dookreślałoby sytuację liryczną. Można także czytać to jako „wyrzec c”, co z kolei odwołuje do związku frazeologicznego „zacząć z wysokiego c”. W drugim wersie &lt;em&gt;bluzki&lt;/em&gt; wprowadzają do sytuacji kobiety&lt;sup id=sf-narzece-2-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-2 title="Mężczyźni nosili wyłącznie bluzy."&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, co podkreślają &lt;em&gt;wizgi&lt;/em&gt;&lt;sup id=sf-narzece-3-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-3 title="Wizg, częściej wisk to „kwik; pisk, wiszczenie, okrzyk przeraźliwy (…)” za: Słownik języka polskiego, (red.) W. Niedźwiecki, Warszawa 1919; o lubieżnych wizgach dziewcząt pisze Reymont."&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  Zwrócić należy uwagę, że w tym wersie dochodzi do udźwięcznienia kolejnych słów – pluski (p, s i k bezdźwięczne) zmieniają się w bluzki (bezdźwięczne k), by przerodzić się w wizgi, w którym to wszystkie głoski są dźwięczne. &lt;em&gt;Wizgi&lt;/em&gt; czytać można jako emocjonalną reakcję na fakt bycia ochlapaną, jednak jeśli &lt;em&gt;że&lt;/em&gt; z następnego wersu ustawić za wizgami&lt;sup id=sf-narzece-4-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-4 title="Autor porzucił wszelką interpunkcję stąd także zaburzenia składniowe. Zabieg ten zwiększa jeszcze wieloznaczność utworu."&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; powstanie neologiczny związek frazeologiczny, podobny do „krzyczeć, że”, w związku z czym wizgi&lt;sup id=sf-narzece-5-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-5 title="Słowo to jest także onomatopeją: wizgi – gwizdy."&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; nie będą związane z ochlapaniem tylko z następującym po nim (lub równoczesnym) „poniesieniem wiosłobryzgów w dalekie lekkie dale”. Jeśli neologizm &lt;em&gt;wiosłobryzgi&lt;/em&gt; odczytać jako „coś co bryzga wiosłami”, np. wioślarską łódź, obraz zawarty w pierwszej strofie będzie kompletny.&lt;sup id=sf-narzece-6-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-6 title="Ponadto określenie dali lekkimi oddaje wrażenie jakie ma zarówno obserwator, jak i płynący – jeśli łódź  porusza się dostatecznie płynnie i szybko zdaje się bardzo lekka."&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strofa druga zaczyna się od dwóch metafor &lt;em&gt;in absentia&lt;/em&gt;. Traf należy łączyć z trafianiem, celem, co z kolei konotuje strzelanie i łuk. Tar zaś to ssak, żyjący w trudno dostępnych terenach (najczęściej górzystych), o rogach &lt;em&gt;łukowato&lt;/em&gt; wygiętych ku tyłowi. Trafy tarów są zatem wygiętymi rogami, które kojarzyć się mogą z falami.&lt;sup id=sf-narzece-7-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-7 title="Pomocne będzie przypomnienie sobie greckich ornamentów."&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;,&lt;/sup&gt;&lt;sup id=sf-narzece-8-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-8 title="Tar to także tor (za Słownik..., op. cit.). Pojawia się tu zatem bardzo wyraźny atrybut wyścigu."&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Druga metafora (żyrafy raf) jest łatwiejsza do odczytania. W żyrafach istotna jest długa szyja; w rafach – morskie niebezpieczeństwo związane z zaburzeniem poziomu dna. Mamy tu obraz „morza wyciągającego swą szyję”. Morza – gdyż rafy występują wyłącznie w morzach. Jest to jednak, jak już napisałem, metafora &lt;em&gt;in absentia&lt;/em&gt; – rafy to rzeczne mielizny&lt;sup id=sf-narzece-9-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-9 title="Istotnie - podczas regat organizowanych na rzekach mielizny stanowiły nie lada przeszkodę. Zwłaszcza, że przed wojną zabronione było opuszczanie łodzi, co wymagało od wioślarzy wydostania się z mielizny za pomocą wioseł. Informacji tej, jak i dalszych dotyczących przebiegu regat, udzielił mi pan Ryszard Kobendza z Polskiego Związku Towarzystw Wioślarskich, za co jestem mu bardzo wdzięczny."&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;em&gt;O&lt;/em&gt; pełni w tym wersie funkcję wołacza. Rozpoczynający natomiast wers szósty &lt;em&gt;ren&lt;/em&gt; pełni funkcję dwojaką. Jest to zarazem synekdocha (rzeka Ren), jak i apokopa. Wówczas powstaje także druga apokopa – jest to druga sylaba następnego wyrazu – „rę”.&lt;sup id=sf-narzece-10-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-10 title="Wprowadzając interpunkcję w myśl takiego odczytania, otrzyma się: Ren… ce! Rę… chore… o ręce!"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Wers ten byłby zatem dramatycznym wykrzyknieniem o bolących rękach. Krzyczącego można zatem umiejscawiać w łodzi – ma on ręce chore ze zmęczenia. Z &lt;em&gt;chore o&lt;/em&gt; można jeszcze wyczytać choreę, czyli pląsawicę. Miarowy do tej pory ruch wiosłujących rąk przeradza się w mimowolne, nieprawidłowe ruchy chorego.&lt;sup id=sf-narzece-11-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-11 title="Ponadto: choriamb jest stopą metryczną złożoną z trocheja i jambu. Jeśli potraktować „o ręce” jako zestrój akcentowy, słowa „chore o ręce” tworzą właśnie choriamb. Etymologicznie chorea wywodzi się od gr. chorós (za: W. Kopaliński, Słownik wyrazów obcych i zwrotów obcojęzycznych) oznaczającego ‘miejsce do tańca; taniec z towarzyszeniem śpiewu; chór’. Te trzy określenia są metaforyczne względem całego wiersza: rzeka jest miejscem do tańca, wyścig i wizgi – tańcem z towarzyszeniem śpiewu, kibice – chórem"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; W następnym wersie można potraktować &lt;em&gt;na pawie staw&lt;/em&gt; metaforycznie i próbować łączyć pawia z kolorem niebieskim, a następnie z rzeką czy też stawem. Proponuję jednak potraktować wers siódmy jako glosolalie wywołane wzrastającym zmęczeniem płynącego. Być może oprócz rąk zaczynają boleć go także stawy i od nich zaczyna (&lt;em&gt;na stawie&lt;/em&gt;), jednak nie przeradza się to w spójny komunikat. Natomiast słopiewniowe &lt;em&gt;pawie&lt;/em&gt; odbiło się konkretnym obrazem w wersie następnym – pawi tren to pawi ogon. &lt;em&gt;Tren&lt;/em&gt; z wersu ósmego jest zatem metaforą &lt;em&gt;in absentia&lt;/em&gt; oznaczającą rzekę. &lt;em&gt;Terence&lt;/em&gt; trą wiosłami o taflę rzeki. Ponadto nosówkowość „tych rąk” podkreśla ich stwardnienie, a użycie zaimka „te” podkreśla ich obcość – stały się one już osobnym ciałem.&lt;sup id=sf-narzece-12-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-12 title="Potraktowanie słowa terence jako niepoprawnej formy liczby mnogiej od angielskiego imienia Terence jest nieuprawnione. Znalazłem (lecz tylko jednego) wioślarza z tamtych lat noszącego to imię - to srebrny medalista z igrzysk olimpijskich w Amsterdamie (1928) w dwójce bez sternika – Terence O’Brien. Niestety urodził się w roku 1906. Interpretacja, że pojawia się on w wierszu jako junior jest nieprzekonująca."&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pierwszy wers ostatniej strofy jest klamrą dla rozpoczętych dwa wersy wcześniej glosolalii. Znów dwukrotnie pojawia się przyimek „na”. Znów pojawia się tu luźny ciąg skojarzeniowy.&lt;sup id=sf-narzece-13-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-13 title="Można odrzucić tę interpretację i doszukiwać się tu znaczeń. Np. gdy leny potraktować jako błędną formę mianownika liczby mnogiej od słowa „len” otrzymamy „lny na liny” i „fal len na fale”. Fal len będzie wówczas metaforą wody – jako czegoś z czego powstają fale."&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Pierwszy wyraz wersu następnego (&lt;em&gt;nieczułem&lt;/em&gt;) czytać można jako przedwojenne „nieczułym”. Wówczas podmiot (&lt;em&gt;czułem&lt;/em&gt; to forma osobowa; przy takiej interpretacji – pierwsza i jedyna w całym wierszu) czuje nieczułym czołem. Jednak ja nie będę dopytywał się, co czuje podmiot swym nieczułym czołem; odczytam natomiast &lt;em&gt;nieczułem&lt;/em&gt; jako błędnie zapisane „nie czułem”. Wówczas w domyśle pojawiają się znów chore i obolałe ręce, tak jak we frazeologizmie „nie czuję rąk”. Podmiot zatem nie czuje rąk, czuje za to czołem. Wyrażenie to stanie się przejrzyste, jeśli poprzednie glosolalie wynikające ze skrajnego zmęczenia połączymy z postępującym omdleniem wiosłującego. Głowa będzie mu wtedy powoli opadać, aż czołem dotknie (swoich – nie swoich) wiosłujących rąk. Wówczas dopiero poczuje, i to właśnie czołem, że wciąż są one na swoim miejscu. Przedostatni wers pod względem instrumentacji głoskowej jest bardzo kunsztowny, pojawia się w nim bowiem czterokrotnie cząstka „doli”. Jest tu ponadto antyteza: doliny – Lido. Antytetyczny charakter tej pary będzie wyraźniejszy, jeśli weźmie się pod uwagę, że Lido to nie tylko wyspa koło Wenecji, ale także (gdy pisane małą literą) „wynurzony ponad powierzchnię morza piaszczysty wał przybrzeżny (…)”&lt;sup id=sf-narzece-14-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-14 title="Za: Słownik języka polskiego, (red.) M. Szymczak, PWN, Warszawa 1982"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Wyspa Lido wzięła swoją nazwę właśnie od lido, które to lido zapożyczono do języka polskiego z włoskiego także w tym szerszym znaczeniu. Wydaje się, że potraktowanie morskiego charakteru lido jako nieistotnego ze względu na &lt;em&gt;licentia poetica&lt;/em&gt; jest bardziej uprawnione niż sytuowanie wyścigu koło Wenecji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pojawia się tu zatem ruch z dołu do góry – od dolin do lido.&lt;sup id=sf-narzece-15-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-15 title="Jeśli czytelnik chciałby zobrazować ten ruch polecam wyobrazić sobie sinusoidę w przedziale od \(-\frac{\Pi}{2}\) do \(\frac{\Pi}{2}\) wraz z jej symetrycznym odbiciem względem punktu \((\frac{\Pi}{2}, 1)\), która oddaje ponadto antykadencję tego wersu."&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; W kategorii „dołu” rozumieć można metaforę „dola dolin”. Dół, jeśli wiemy, że ruch skierowany jest ku górze, będzie początkiem, startem, który tutaj reprezentowany jest przez „dolinę”.  Dola – los, powinna być odczytywana w swoim negatywnym znaczeniu – jako niedola.&lt;sup id=sf-narzece-16-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-16 title="Ze względu na alegorię góra – dół, czyli dobro – zło."&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Niedolą startu, mogą być wszystkie wyrzeczenia i cały wysiłek włożony w przygotowanie się do wyścigu. &lt;em&gt;Lido lin&lt;/em&gt; można także umiejscawiać w tym kontekście – wystające ponad poziom wody liny będą oznaczały metę, która jako upragniony cel jest „wysoka”, „dobra”. Pojawienie się mety sugeruje przekraczanie jej właśnie w tym momencie. W ostatnim wersie zawarty jest obraz łodzi wypływającej na brzeg. Poziom wody obniża się i wiosła zaczynają trzeć o muł. Zestawiając wers dwunasty z czwartym, które zresztą są zrymowane anaforycznie, widać kontrast – optymistyczne i dynamiczne &lt;em&gt;poniosło wiosłobryzgi&lt;/em&gt; różni się od pesymistycznego obrazu wioseł zawalonych ciężkim i gęstym mułem. Wskazuje to na porażkę odniesioną przez podmiot. Odczytanie to jest tym wyraźniejsze, jeśli powrócić do wspomnianego wcześniej &lt;em&gt;czołem&lt;/em&gt;. Otóż „czołem” jest w wioślarstwie okrzykiem wznoszonym w stronę przegranych w podzięce za równą walkę. Widać zatem, że już dwa wersy wcześniej podmiot czuł zbliżające się „czołem”. W tym świetle nowego znaczenia nabiera ponadto &lt;em&gt;tren&lt;/em&gt; z wersu ósmego; a fale, liny, trącę ręce – stają się żałobnymi elementami sportowego konania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiersz Jasieńskiego jest znakomitym przykładem mirohładu, w którym wyraźnie widać, w jaki sposób za pomocą instrumentacji głoskowej można wytwarzać „układy rozmaitych poszlak semantycznych”.&lt;sup id=sf-narzece-17-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-17 title="Za: Słownik terminów literackich, (red.) J. Sławiński, Wrocław 1988"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;,&lt;/sup&gt;&lt;sup id=sf-narzece-18-back&gt;&lt;a class=simple-footnote href=#sf-narzece-18 title="Jeśli czytelnik nie jest przekonany co do „rozmaitości” owych poszlak pragnę zwrócić mu uwagę na kilka tropów, o których, z uwagi na ograniczenia niniejszej pracy, nie wspomniałem, a które, mam nadzieję, zachęcą go do podążenia ich śladem, otóż: w latach dwudziestych istniało przysłowie z wyrazem „pawie” oznaczające „nic bez ale”; Lido to popularna (do tej pory) nazwa hoteli i przystani; ren i muł to także zwierzęta (z czego ren ma rogi, a muł nosi); a w końcu - Irena - to imię, mającej wyjść za mąż, a tragicznie zmarłej w maju 1921 roku ukochanej siostry autora (inaczej dźwięczą: tren, ta wie, metafora in absentia…)."&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;01.2012&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    var location_protocol = (false) ? 'https' : document.location.protocol;
    if (location_protocol !== 'http' &amp;&amp; location_protocol !== 'https') location_protocol = 'https:';
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = location_protocol + '//cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'none'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('Typewriter' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_Typewriter-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;&lt;ol class=simple-footnotes&gt;&lt;li id=sf-narzece-1&gt;Wiersz zawiera przynajmniej trzynaście paronomazji (rzece – rzec, rzece – mrze, cerze – mrze, pluski – bluzki, dalekie – lekkie, trafy – tarów, żyrafy – raf, stawie – pawie, stawie – ta wie, ta wie - pawie, tren – terence,  trące – terence, dolin – lido.), trzy parechesis (rzece – cerze, cerę – ręce i doli – Lido), trzy poliptotony (stawie – staw, fale – fal, nieczułem – czułem), trzy paragramy (len – leny, len – lin, czołem – czułem), paronim (doli – dolin) i figurę etymologiczną (dalekie – dale). &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-1-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-2&gt;Mężczyźni nosili wyłącznie bluzy. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-2-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-3&gt;Wizg, częściej wisk to „kwik; pisk, wiszczenie, okrzyk przeraźliwy (…)” za: &lt;em&gt;Słownik języka polskiego&lt;/em&gt;, (red.) W. Niedźwiecki, Warszawa 1919; o lubieżnych wizgach dziewcząt pisze Reymont. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-3-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-4&gt;Autor porzucił wszelką interpunkcję stąd także zaburzenia składniowe. Zabieg ten zwiększa jeszcze wieloznaczność utworu. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-4-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-5&gt;Słowo to jest także onomatopeją: wizgi – gwizdy. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-5-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-6&gt;Ponadto określenie dali lekkimi oddaje wrażenie jakie ma zarówno obserwator, jak i płynący – jeśli łódź  porusza się dostatecznie płynnie i szybko zdaje się bardzo lekka. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-6-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-7&gt;Pomocne będzie przypomnienie sobie greckich ornamentów. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-7-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-8&gt;Tar to także tor (za &lt;em&gt;Słownik...&lt;/em&gt;, op. cit.). Pojawia się tu zatem bardzo wyraźny atrybut wyścigu. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-8-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-9&gt;Istotnie - podczas regat organizowanych na rzekach mielizny stanowiły nie lada przeszkodę. Zwłaszcza, że przed wojną zabronione było opuszczanie łodzi, co wymagało od wioślarzy wydostania się z mielizny za pomocą wioseł. Informacji tej, jak i dalszych dotyczących przebiegu regat, udzielił mi pan Ryszard Kobendza z Polskiego Związku Towarzystw Wioślarskich, za co jestem mu bardzo wdzięczny. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-9-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-10&gt;Wprowadzając interpunkcję w myśl takiego odczytania, otrzyma się: Ren… ce! Rę… chore… o ręce! &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-10-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-11&gt;Ponadto: choriamb jest stopą metryczną złożoną z trocheja i jambu. Jeśli potraktować „o ręce” jako zestrój akcentowy, słowa „chore o ręce” tworzą właśnie choriamb. Etymologicznie chorea wywodzi się od gr. &lt;em&gt;chorós&lt;/em&gt; (za: W. Kopaliński, &lt;em&gt;Słownik wyrazów obcych i zwrotów obcojęzycznych&lt;/em&gt;) oznaczającego ‘miejsce do tańca; taniec z towarzyszeniem śpiewu; chór’. Te trzy określenia są metaforyczne względem całego wiersza: rzeka jest miejscem do tańca, wyścig i wizgi – tańcem z towarzyszeniem śpiewu, kibice – chórem &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-11-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-12&gt;Potraktowanie słowa &lt;em&gt;terence&lt;/em&gt; jako niepoprawnej formy liczby mnogiej od angielskiego imienia Terence jest nieuprawnione. Znalazłem (lecz tylko jednego) wioślarza z tamtych lat noszącego to imię - to srebrny medalista z igrzysk olimpijskich w Amsterdamie (1928) w dwójce bez sternika – Terence O’Brien. Niestety urodził się w roku 1906. Interpretacja, że pojawia się on w wierszu jako junior jest nieprzekonująca. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-12-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-13&gt;Można odrzucić tę interpretację i doszukiwać się tu znaczeń. Np. gdy &lt;em&gt;leny&lt;/em&gt; potraktować jako błędną formę mianownika liczby mnogiej od słowa „len” otrzymamy „lny na liny” i „fal len na fale”. &lt;em&gt;Fal len&lt;/em&gt; będzie wówczas metaforą wody – jako czegoś z czego powstają fale. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-13-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-14&gt;Za: &lt;em&gt;Słownik języka polskiego&lt;/em&gt;, (red.) M. Szymczak, PWN, Warszawa 1982 &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-14-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-15&gt;Jeśli czytelnik chciałby zobrazować ten ruch polecam wyobrazić sobie sinusoidę w przedziale od &lt;span class=math&gt;\(-\frac{\Pi}{2}\)&lt;/span&gt; do &lt;span class=math&gt;\(\frac{\Pi}{2}\)&lt;/span&gt; wraz z jej symetrycznym odbiciem względem punktu &lt;span class=math&gt;\((\frac{\Pi}{2}, 1)\)&lt;/span&gt;, która oddaje ponadto antykadencję tego wersu. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-15-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-16&gt;Ze względu na alegorię góra – dół, czyli dobro – zło. &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-16-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-17&gt;Za: &lt;em&gt;Słownik terminów literackich&lt;/em&gt;, (red.) J. Sławiński, Wrocław 1988 &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-17-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=sf-narzece-18&gt;Jeśli czytelnik nie jest przekonany co do „rozmaitości” owych poszlak pragnę zwrócić mu uwagę na kilka tropów, o których, z uwagi na ograniczenia niniejszej pracy, nie wspomniałem, a które, mam nadzieję, zachęcą go do podążenia ich śladem, otóż: w latach dwudziestych istniało przysłowie z wyrazem „pawie” oznaczające „nic bez ale”; Lido to popularna (do tej pory) nazwa hoteli i przystani; ren i muł to także zwierzęta (z czego ren ma rogi, a muł nosi); a w końcu - Irena - to imię, mającej wyjść za mąż, a tragicznie zmarłej w maju 1921 roku ukochanej siostry autora (inaczej dźwięczą: &lt;em&gt;tren&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ta wie&lt;/em&gt;, metafora &lt;em&gt;in absentia&lt;/em&gt;…). &lt;a class=simple-footnote-back href=#sf-narzece-18-back&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</content></entry><entry><title>Portret pamięciowy (M)</title><link href="https://tadeoos.github.io/len-pl.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-04T18:36:28+01:00</published><updated>2017-02-04T18:36:28+01:00</updated><author><name>Tadek Teleżyński</name></author><id>tag:tadeoos.github.io,2017-02-04:/len-pl.html</id><summary type="html">&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-bottom: 40px; font-size: small;"&gt;
Wszystkim leniom, czyli sobie samemu też&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Nie martwcie się więc o jutro, bo jutrzejszy dzień sam o siebie martwić się będzie.&lt;br&gt;Mt 6,34&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tapczanie leżał leń. Nic nie robił cały dzień i pamiętał. Pamiętał, jak kiedyś, dziecięciem będąc, zapytał tatę czy jak będzie kopał koty, to one mu w końcu zaczną schodzić z drogi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tata uniósł go za ramiona, posadził na stole, stanął przed nim i patrząc w oczy powiedział tak: „Czekałem bardzo długo na tę chwilę, więc teraz patrz na mnie i słuchaj mnie uważnie. Po pierwsze, chciałbym cię prosić, żebyś postarał się zapamiętać ten moment …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-bottom: 40px; font-size: small;"&gt;
Wszystkim leniom, czyli sobie samemu też&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Nie martwcie się więc o jutro, bo jutrzejszy dzień sam o siebie martwić się będzie.&lt;br&gt;Mt 6,34&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tapczanie leżał leń. Nic nie robił cały dzień i pamiętał. Pamiętał, jak kiedyś, dziecięciem będąc, zapytał tatę czy jak będzie kopał koty, to one mu w końcu zaczną schodzić z drogi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tata uniósł go za ramiona, posadził na stole, stanął przed nim i patrząc w oczy powiedział tak: „Czekałem bardzo długo na tę chwilę, więc teraz patrz na mnie i słuchaj mnie uważnie. Po pierwsze, chciałbym cię prosić, żebyś postarał się zapamiętać ten moment jak długo możesz, bo nigdy więcej nie powiem ci tego, co teraz i za chwilę. Po drugie: tak. Jak będziesz odpowiednio długo kopał koty, to one w końcu zaczną ci schodzić z drogi. A będzie to wyglądać tak, że jak będziesz szedł to koty same będą ci spod stóp uchodzić i może ludzie będą o tobie gadać, że oto idzie ten, co zwierzęta go tak szanują, że drogę ustępują. Ale ty ich wtedy nie słuchaj. Za nic w świecie nie słuchaj ich, tylko pamiętaj, że one nie z szacunku ci ustępują drogi, tylko ze strachu. A strach to jest taka rzecz, że jeśli z jego powodu robisz, to on twoje robienie czyni słabszym. Bo te koty, one ci będą ustępować drogi i może nawet nauczysz się, jak je przekonywać, żeby ciebie słuchały. Ale pamiętaj, pamiętaj proszę, że nic a nic z tego ci nie przyjdzie. I nie będziesz się stawał ni mądrzejszy lub lepszy lub fajniejszy tylko głupszy, gorszy i mniej fajny. A to dlatego, że takie przestraszone koty w niczym nie będą w stanie ci pomóc. A to dlatego, że kiedy znajdziesz się w sytuacji, że będziesz potrzebował ich pomocy, to one będą o tym wiedzieć. I cały ten strach, któryś w nich szerzył, cały ten obraz twój władczy i potężny, pryśnie, uleci jak nic, jak sen. I wierz mi lub nie, ale mi się zdaję, że pierwsza ich myśl to nie będzie, żeby ci pomóc, tylko żeby się zemścić. A pamiętasz jak ci wczoraj mama opowiadała o królu Popielu? No to wiesz już jak się myszy mszczą, a pamiętaj, że koty zjadają myszy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A jeśli mi powiesz, że lubisz kopać koty to cię zapytam dlaczego; natomiast jeśli powiesz, że nie rozumiesz tego, co ci mówię, to postaram się lepiej wytłumaczyć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bo widzisz, synku, chcę być z tobą szczery – kiedy miałeś przyjść na świat, kiedy cię mama miała urodzić, to bardzo się cieszyłem i w ogóle się nie bałem. I inni też, żeby nie było. Cieszyłem się dlatego, że cię poznam i dlatego, że to twoje przyjście uczyni mnie ojcem. A bycie ojcem to było coś takiego czego ja nie potrafiłem sobie wyobrazić, więc mogłem tylko to przeżyć. Natomiast zacząłem się bać, kiedy zaczynałeś mówić. To było nieuniknione, bo każde dziecko uczy się mówić, dlatego, że słyszy naokoło siebie mowę i samo chce spróbować. Albo może z innego powodu. Nie pamiętam dlaczego ja zacząłem. Z zewnątrz to wygląda tak jakbyś chciał nas papugować.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dlatego to jest takie straszne, bo mi się zdaję, że dużo ludzi jak zaczęło, tak się zatrzymało i już tylko papugują i używają tej mowy nie wiadomo właściwie po co. Choć to też nie jest prawda ani troszeczkę. Bo nawet jak papugujesz, to nie papugujesz przecież, tylko mówisz tak jak myślisz, że powinieneś powiedzieć, a że myślisz, że trzeba papugować to już twoja sprawa. Tylko ty sobie, synku, zapamiętaj, że mi się zdaje, że papugować to jakby tracić czas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bo widzisz, ludzie przez wiele lat już rodzą się i umierają i mówią i robią i od początku przez długi czas, oni myśleli, że wszystko jest w parach. Mówili, że jak jest zero to jest też jeden, i że to jest prawda, a tamto na odwrót. Albo mówili, że jak jest dobro, to jest też zło i że to jest prawda, a tamto na odwrót. Albo mówili, że jest góra i dół, albo, że prawo i lewo albo, że dzień i noc albo, że mama i tata. I wszystko zawsze w parach. A gdy ktoś się zapytał co jest bez pary w takim razie, to ktoś mu powiedział „bóg”. A jak się ten ktoś zapytał co to takiego ten bóg, to mu tamten odpowiedział, że to coś takiego, że nie można tego zobaczyć, ani dotknąć, ani powąchać, ani usłyszeć, ani posmakować, tylko pomyśleć. I dlatego właśnie on bez pary może być, bo myśli twoje żadnej pary nie mają, bo nie wiesz, którą z którą w pary łączyć, a po pierwsze do niczego ci to niepotrzebne. Choć oczywiście później i temu bogowi ludzie parę dołączyli, bo tak już się do niego przekonali, że musi on być, a że wszystko co jest to parę ma, więc i on także. I partnera jego nazwali szatan. I tak tańcowali sobie w parze bóg z szatanem przez wiele długich lat i nikt ich nie widział i każdy o nich mówił. Jednak potem ludziom zaczął ten taniec sprawiać więcej przykrości i smutku i zrozumieli, że nie wiedzą właściwie kto w tym tańcu kogo prowadzi i zapragnęli, żeby ten taniec się skończył. Więc dorobili bogu, co był bez pary, jeszcze jedną parę – mamę i tatę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mamę wzięli z Ziemi, bo już od dawna wiedzieli, że natura to matka, i że gdzie nie spojrzeć, to się rzeczy rodzą; więc i boża matka będzie stąd i znikąd więcej. A skoro mamę wzięli stąd, tatę musieli wziąć stamtąd, a skoro tu, to jest to co znamy, zatem tam, to jest to czego znać nie można i poznać nie można chcieć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Powiedzieli, że stamtąd i pokazali na wiatr, bo nie wiadomo skąd wiatr przychodził i dokąd zmierzał, ale stopą swoją Ziemi nie dotykał i myśleli pewnie, że tak jak nasz świat owiewa wiatr, tak i gwiazdy i planety i to co tam. A jak pokazali na wiatr, to powiedzieli „duch”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bo trzeba ci, synku, wiedzieć, że jest też taka para jak kobieta i mężczyzna i ludzie od dawna już próbują się z nią borykać. Bo widzisz, te pary, one się biorą chyba stąd, że jak coś nie jest identyczne, jak coś nie jest takie same, to znaczy, że można pokazać różnice. A jak się zaczyna pokazywać te różnice, to zaczyna się oddalać rzeczy od siebie, aż stają naprzeciw i patrzą na siebie i wtedy stają się parami właśnie. A, że kobieta i mężczyzna różnią się od siebie, to wiesz już, bo pamiętasz jak ci mama mówiła dlaczego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tylko teraz postaraj się proszę zapamiętać, że ludzie jak już połączyli w pary, to chcieli powiedzieć, która strona wygrywa, a która przegrywa. Chcieli wiedzieć, która rzecz w każdej parze jest lepsza, a która gorsza. I błagam cię synku, pamiętaj o tym, że oni tak chcieli i że ja nie mam pojęcia dlaczego, bo tego właśnie twój tatuś nie rozumie ze wszystkich rzeczy najbardziej. Bo mi się zdaję, że ta chęć ze wszystkich zrodziła największe komplikacje. Czyli problemy, czyli kłopoty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Więc byli mężczyźni i były kobiety i każde wzajemnie próbowało się zrozumieć. I niestety nic nie wiemy, co kobiety myślały o sobie, a co o mężczyznach; wiemy niestety tylko co mężczyźni mówili o sobie samych. A mówili, że są lepsi. Że ten co był bez pary, jak pomyślał to zwierzę, które w parach będzie widzieć wszystko, to zobaczył mężczyznę. I dopiero potem jak pomyślał, że chce by mężczyzna miał do kogo kierować słowa to zobaczył żebro i sen i kobietę. I mówili, że to właśnie dlatego mężczyzna jest lepszy od kobiety; bo to z jego żebra i znikąd więcej. A ja natomiast synku powiem ci, że nigdy w życiu nie widziałem, żeby mężczyzna coś urodził bez kobiety, a sprawdziłem i wiem, że żebra mu nie brakuje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bo mi się zdaje, że mężczyźni czuli, jak patrzyli na kobiety, że one wiedzą dlaczego trawa rośnie, a drzewa wydają owoc. I może z tego ich czucia zrodziła się złość, że one im nie chcą tego powiedzieć. A skoro one znały tajemnicę tego, co wokoło, ale blisko, to oni musieli poznać tajemnicę tego co wokoło, ale daleko. Żeby było sprawiedliwie. Choć potem oczywiście pewnie gadali, że co daleko to lepsze, a co blisko to gorsze. I tak kobieta stała się Ziemią, a mężczyzna Niebem. A Bóg podobno zamieszkał w Niebie i znaczy to tylko, że ten, który powiedział „bóg” był mężczyzną. Chyba, że myśli nie mogą mieszkać, a wtedy nie wiem…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatem żeby bóg przestał tańczyć albo żeby zobaczyć co robi, trzeba go było sprowadzić na Ziemię. A jest tylko jeden sprawdzony sposób pojawiania się na Ziemi – przez mamę i tatę. I wiadomo było, że mama musi być tu, na miejscu, bo inaczej kto tego boga by tu przyprowadził, i wiadomo było, że tata musi być stamtąd i, że go nie można zobaczyć. A jeśli myśli można czuć, to i boga można poczuć. Jak wiatr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I zgadnij kochany co się okazało. Okazało się, że jak bóg przyszedł na Ziemię to po to żeby pokazać, że i bóg może być człowiekiem. A jak przyszedł tak poszedł – jak człowiek. A ludzie, którzy zostali, pytali po co, po co on tu przyszedł. A mi się zdaję synku, że jeśli faktycznie on miał jakiś powód żeby to zrobić, to on przyszedł dlatego, że chciał być człowiekiem; że znudziło mu się samemu na Niebie i chciał zobaczyć jak to jest tu, na Ziemi.
I widzisz jak to jest, synku, z tymi myślami, że nawet ta, co była myślą o braku pary, później z partnerem strasznym, w końcu rodziców dostała i pomyślała, że nie chce już być myślą jedynie, lecz chce żeby ją ktoś zobaczył. Bo dopiero wtedy, jak ją ktoś zobaczy, można będzie zacząć szukać dla niej pary, pokazując różnice. Bo nawet ta wielka myśl bez pary, ta jedna co była inna od wszystkiego, kiedy się pokazała to się okazało, że jest taka sama jak wszystko – inna od wszystkiego, bo chodziła i gadała i takiego samego jak ona sama nie znalazła.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ty zapamiętaj sobie, że ona chodziła i gadała, bo z wielu par, które zobaczysz i o których usłyszysz ta jedna zdaje mi się najważniejsza. Bo pół tej pary zawiera wszystkie inne, a drugie pół na pierwsze nie patrzy się źle. I ta para jest tu tylko po to, żeby cię odciągnąć, na chwilę, od tańca ze swoim partnerem, którego nikt nie może zobaczyć, ale o który się wszyscy martwią. A jak już wiesz, odciąga się od tego tańca tylko poprzez inną parę – tatę i mamę. Lecz nie zapomnij, że nie tylko słowami i czynami jesteś, ale także myślą, która o tym wie. I dlatego cię proszę, żebyś postarał się to wszystko zapamiętać, czyli żebyś choć raz jeszcze pomyślał o tym; bo marzę, że kiedyś przyjdziesz i powiesz mi, i ja się wtedy dowiem, czy ona także tego chce…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Więc chodzi mi o to, że koty dla ciebie, i ty dla kotów, będziecie zawsze tylko czynami, kopaniem i schodzeniem z drogi wyłącznie, i gdy nastanie ten dzień, że będziesz je chciał przeprosić, to będziesz mógł to tylko uczynić i nigdy się nie dowiesz, czy to co kot uczynił w zamian oznacza dla niego przebaczenie.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tapczanie leżał leń. Nic nie robił cały dzień. Tylko myślał.  &lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right; font-style: italic; margin-top: 30px; font-size: small;"&gt;08.2013&lt;/p&gt;</content></entry></feed>